{"t0": {"word_class": "n", "subtype": "1", "table_type": "p", "vocab": [], "title": "First declension paradigm (a stems)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<-a>", "<-ae>"], ["[Accusative]", "<-am>", "<-\u0101s>"], ["[Genitive]", "<-ae>", "<-\u0101rum>"], ["[Dative]", "<-ae>", "<-\u012bs>"], ["[Ablative]", "<-\u0101>", "<-\u012bs>"], ["[Locative]", "<Gen.>", "<Dat.>"]]}, "t1": {"word_class": "n", "subtype": "1", "table_type": "e", "vocab": ["mensa", "poeta"], "title": "First declension nouns: masculine and feminine", "notes_pre": ["<mensa, mensae> table f.", "<po\u0113ta, po\u0113tae> poet m."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<mensa>", "<mensae>", "<po\u0113ta>", "<po\u0113tae>"], ["[Accusative]", "<mensam>", "<mens\u0101s>", "<po\u0113tam>", "<po\u0113t\u0101s>"], ["[Genitive]", "<mensae>", "<mens\u0101rum>", "<po\u0113tae>", "<po\u0113t\u0101rum>"], ["[Dative]", "<mensae>", "<mens\u012bs>", "<po\u0113tae>", "<po\u0113t\u012bs>"], ["[Ablative]", "<mensae>", "<mens\u0101>", "<po\u0113tae>", "<po\u0113t\u0101>"]]}, "t2": {"word_class": "n", "subtype": "2", "table_type": "p", "vocab": [], "title": "Second declension paradigm", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], [" ", "[Masculine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<-us>", "<-um>", "<-\u012b>", "<-a>"], ["[Vocative]", "<-e>", "<-um>", "<-\u012b>", "<-a>"], ["[Accusative]", "<-um>", "<-um>", "<-\u014ds>", "<-\u014ds>"], ["[Genitive]", "<-\u012b>", "<\u012b\u012b>", "<-\u014drum -\u014drum>"], ["[Dative]", "<-\u014d>", "<-\u014d>", "<-\u012bs>", "<-\u012bs>"], ["[Ablative]", "<-\u014d>", "<-\u014d>", "<-\u012bs>", "<-\u012bs>"], ["[Locative]", "<Gen.>", "<-Gen.>", "<Dat.>", "<Dat.>"]]}, "t3": {"word_class": "n", "subtype": "2", "table_type": "e", "vocab": ["dominus"], "title": "Second declension Masculine nouns", "notes_pre": ["<dominus, domin\u012b> master m."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<dominus>", "<domin\u012b>"], ["[Vocative]", "<domine>", "<domin\u012b>"], ["[Accusative]", "<dominum>", "<domin\u014ds>"], ["[Genitive]", "<domin\u012b>", "<domin\u014drum>"], ["[Dative]", "<domin\u014d>", "<domin\u012bs>"], ["[Ablative]", "<domin\u014d>", "<domin\u012bs>"]]}, "t4": {"word_class": "n", "subtype": "2", "table_type": "e", "vocab": ["bellum"], "title": "Second declension Neuter nouns", "notes_pre": ["<bellum, bellum> war n."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<bellum>", "<bella>"], ["[Accusative]", "<bellum>", "<bella>"], ["[Genitive]", "<bell\u012b>", "<bell\u014drum>"], ["[Locative]", "<bell\u012b>", "<bell\u012bs>"], ["[Dative]", "<bell\u014d>", "<bell\u012bs>"], ["[Ablative]", "<bell\u014d>", "<bell\u012bs>"]]}, "t5": {"word_class": "n", "subtype": "2", "table_type": "e", "vocab": ["filius", "auxilium"], "title": "Second declension <-ius and -ium> nouns", "notes_pre": ["<f\u012blius, fili\u012b> son m.", "auxilium, auxili\u012b aid, help n."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<f\u012blius>", "<f\u012bli\u012b>", "<auxilium>", "<auxilia>"], ["[Vocative]", "<f\u012bl\u012b>", "<f\u012bli\u012b>", "<auxilium>", "<auxilia>"], ["[Accusative]", "<f\u012blium>", "<f\u012bli\u014ds\u012b>", "<auxilium>", "<auxilia>"], ["[Genitive]", "<f\u012bli\u012b>", "<f\u012bli\u014drum>", "<auxili\u012b>", "<auxili\u014drum>"], ["[Dative]", "<f\u012bli\u014d>", "<f\u012bli\u012bs>", "<auxili\u014d>", "<auxili\u012bs>"], ["[Ablative]", "<f\u012bli\u014d>", "<f\u012bli\u012bs>", "<auxili\u014d>", "<auxili\u012bs>"]]}, "t6": {"word_class": "n", "subtype": "2", "table_type": "e", "vocab": ["puer", "ager", "vir"], "title": "Second declension <-r> nouns", "notes_pre": ["<puer, puer\u012b> boy m.", "<ager, agr\u012b> field m.", "<vir, vir\u012b> man m."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<puer>", "<puer\u012b>", "<ager>", "<agr\u012b>", "<vir>", "<vir\u012b>"], ["[Accusative]", "<puerum>", "<puer\u014ds>", "<agrum>", "<agr\u014ds>", "<virum>", "<vir\u014ds>"], ["[Genitive]", "<puer\u012b>", "<puer\u014drum>", "<agr\u012b>", "<agr\u014drum>", "<vir\u012b>", "<vir\u014drum (virum)>"], ["[Dative]", "<puer\u014d>", "<puer\u012bs>", "<agr\u014d>", "<agr\u012bs>", "<vir\u014d>", "<vir\u012bs>"], ["[Ablative]", "<puer\u014d>", "<puer\u012bs>", "<agr\u014d>", "<agr\u012bs>", "<vir\u014d>", "<vir\u012bs>"]]}, "t7": {"word_class": "n", "subtype": "2", "table_type": "i", "vocab": ["deus"], "title": "Irregular nouns: <deus>", "notes_pre": ["<deus, de\u012b> god m."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<deus>", "<de\u012b di\u012b d\u012b>"], ["[Accusative]", "<deum>", "<de\u014ds>"], ["[Genitive]", "<de\u012b>", "<de\u014drum deum>"], ["[Dative]", "<de\u014d>", "<de\u012bs di\u012bs d\u012bs>"], ["[Ablative]", "<de\u014d>", "<de\u012bs di\u012bs d\u012bs>"]]}, "t8": {"word_class": "n", "subtype": "3", "table_type": "p", "vocab": [], "title": "Third declension paradigm (consonant stems)", "notes_pre": ["Masculine & feminine\tNeuter"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<(-s)>", "<-\u0113s>", "<\u2014[i]>", "<-a>"], ["[Accusative]", "<-em>", "<-\u0113s>", "<\u2014[i]>", "<-a>"], ["[Genitive]", "<-is>", "<-um>", "<-is>", "<-um>"], ["[Dative]", "<-\u012b>", "<-ibus>", "<-\u012b>", "<-ibus>"], ["[Ablative]", "<-e>", "<-ibus>", "<-e>", "<-ibus>"], ["[Locative]", "Dat./Abl.", "Dat.", "Dat./Abl.", "Dat."]]}, "t9": {"word_class": "n", "subtype": "3", "table_type": "e", "vocab": ["dux", "virtus", "nomen"], "title": "<dux, ducis> leader m.", "notes_pre": [], "notes_post": ["<virt\u016bs, virt\u016btis> virtue f.", "<n\u014dmen, n\u014dminis> name n."], "cols": 0, "data": [["Third declension nouns"], [" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<dux>", "<duc\u0113s>", "<virt\u016bs>", "<virt\u016bt\u0113s>", "<n\u014dmen>", "<n\u014dmina>"], ["[Accusative]", "<ducem>", "<duc\u0113s>", "<virt\u016btem>", "<virt\u016bt\u0113s>", "<n\u014dmen>", "<n\u014dmina>"], ["[Genitive]", "<ducis>", "<ducum>", "<virt\u016btis>", "<virt\u016btum>", "<n\u014dminis>", "<n\u014dminum>"], ["[Dative]", "<duc\u012b>", "<ducibus>", "<virt\u016bt\u012b>", "<virt\u016btibus>", "<n\u014dmin\u012b>", "<n\u014dminibus>"], ["[Ablative]", "<duce>", "<ducibus>", "<virt\u016bte>", "<virt\u016btibus>", "<n\u014dmine>", "<n\u014dminibus>"]]}, "t10": {"word_class": "n", "subtype": "3", "table_type": "p", "vocab": [], "title": "Third declension paradigm (i-stem nouns)", "notes_pre": ["Masculine & Feminine\tNeuter"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<\u2014>", "<-\u0113s>", "<\u2014>", "<-ia>"], ["[Accusative]", "<-em -im>", "<-\u0113s -\u012bs>", "<-\u0113s>", "<-ia>"], ["[Genitive]", "<-is>", "<-ium>", "<-is>", "<-ium>"], ["[Dative]", "<-\u012b>", "<-ibus>", "<-\u012b>", "<-ibus>"], ["[Ablative]", "<-e -\u012b>", "<-ibus>", "<-\u012b>", "<-ibus>"], ["[Locative]", "Dat./Abl.", "Dat.", "Dat./Abl.", "Dat."]]}, "t11": {"word_class": "n", "subtype": "3", "table_type": "p", "vocab": [], "title": "Third declension paradigm (mixed nouns)", "notes_pre": ["Masculine & Feminine\tNeuter"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<\u2014>", "<-\u0113s>", "<\u2014>", "<-a>"], ["[Accusative]", "<-em>", "<-\u0113s -\u012bs>", "<-->", "<-a>"], ["[Genitive]", "<-is>", "<-ium>", "<-is>", "<-ium>"], ["[Dative]", "<-\u012b>", "<-ibus>", "<-\u012b>", "<-ibus>"], ["[Ablative]", "<-e>", "<-ibus>", "<-e>", "<-ibus>"], ["[Locative]", "Dat./Abl.", "Dat.", "Dat./Abl.", "Dat."]]}, "t12": {"word_class": "n", "subtype": "3", "table_type": "e", "vocab": ["turris", "pars", "animal"], "title": "Third declension special rules: Parisyllabic rule,\tDouble consonant rule,\tSpecial neuter ending", "notes_pre": ["<turris, turris> tower f. (pure)", "<pars, partis part> piece f. (mixed)", "<animal, anim\u0101lis animal> living being n. (pure)"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<turris>", "<turr\u0113s>", "<pars>", "<part\u0113s>", "<animal>", "<anim\u0101lia>"], ["[Accusative]", "<turrem>", "<turr\u0113s>", "<partem>", "<part\u0113s>", "<animal>", "<anim\u0101lia>"], [" ", "<turrim>", "<turr\u012bs>", " ", "<part\u012bs>", "<animal>", "<anim\u0101lia>"], ["[Genitive]", "<turris>", "<turrium>", "<partis>", "<partium>", "<anim\u0101lis>", "<anim\u0101lium>"], ["[Dative]", "<turr\u012b>", "<turribus>", "<part\u012b>", "<partibus>", "<anim\u0101l\u012b>", "<anim\u0101libus>"], ["[Ablative]", "<turre>", "<turribus>", "<parte>", "<partibus>", "<anim\u0101l\u012b>", "<anim\u0101libus>"], [" ", "<turr\u012b>", " ", "(<part\u012b>)", " ", " ", " "]]}, "t13": {"word_class": "n", "subtype": "3", "table_type": "i", "vocab": ["vis", "sus", "bos", "Iuppiter"], "title": "Third declension Irregular nouns", "notes_pre": ["<v\u012bs, v\u012bs> force, power f.", "<s\u016bs, suis> swine, pig, hog m.f.", "<b\u014ds, bovis> ox, bullock m.f.", "<Iuppiter, Iovis> Jupiter m.", "1. Here <\u014d> or <\u016b> come from Old Latin ou. Thus <b\u014d>-/<b\u016b>- and <I\u016b>- before consonant endings are alternate developments of the <bov>- and <Iov>- before vowel endings. \u2014 The double <pp> in the preferred form <Iu>-<ppiter> \"Father Jove\" is an alternate way of marking the length of the <u> in the etymological form <I\u016b>-<piter>. i is weakened from <a> in <pater> (Allen and Greenough, sect. 79 b).", "2. Genitive and dative singular cases are seldom used in v\u012bs."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]"], ["[Nominative]", "<v\u012bs>", "<v\u012br\u0113s>", "<s\u016bs>", "<su\u0113s>", "<b\u014ds>", "<bov\u0113s>", "<Iuppiter>"], [" ", " ", " ", " ", " ", " ", " ", " "], ["[Accusative]", "<vim>", "<v\u012br\u0113s>", "<suem>", "<sues>", "<bovem>", "<bov\u0113s>", "<Iovem>"], [" ", " ", "v\u012br\u012bs", " ", " ", " ", " ", " "], ["[Genitive]", "<v\u012bs>", "<v\u012brium>", "<suis>", "<suum>", "<bovis>", "<boum>", "<Iovis>"], [" ", " ", " ", " ", " ", "<bovum>", " ", " "], ["[Dative]", "<v\u012b>", "<v\u012bribus>", "<su\u012b>", "<suibus>", "<bov\u012b>", "<b\u014dbus>", "<Iov\u012b>"], [" ", " ", " ", " ", "<s\u016bbus>", " ", "<b\u016bbus>", " ", " "], ["[Ablative]", "<v\u012b>", "<v\u012bribus>", "<sue>", "<suibus>", "<bove>", "<b\u014dbus>", "<Iove>"], [" ", " ", " ", " ", "<s\u016bbus>", " ", "<b\u016bbus>", " "]]}, "t14": {"word_class": "n", "subtype": "4", "table_type": "p", "vocab": [], "title": "Fourth declension (u stems) paradigm", "notes_pre": ["<-us> ending nouns", "<-\u016b> ending nouns"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "-<us>", "-<\u016bs>", "-<\u016b>", "-<ua>"], ["[Accusative]", "-<um>", "-<\u016bs>", "-<\u016b>", "-<ua>"], ["[Genitive]", "-<\u016bs>", "-<uum>", "-<\u016bs>", "-<uum>"], ["[Dative]", "-<u\u012b>", "-<ibus>", "-<\u016b>", "-<ibus>"], [" ", " ", "-<ubus>", " ", " "], ["[Ablative]", "-<\u016b>", "-<ibus>", "-<\u016b>", "-<ibus>"], [" ", " ", "-<ubus>", " ", " "], ["[Locative]", "-<\u012b>", "Dat.", "-<\u012b>", "Dat."]]}, "t15": {"word_class": "n", "subtype": "4", "table_type": "e", "vocab": ["portus", "genu"], "title": "Fourth declension nouns", "notes_pre": ["<portus, port\u016bs> port m.", "<gen\u016b, gen\u016bs> knee n."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<portus>", "<port\u016bs>", "<gen\u016b>", "<genua>"], ["[Accusative]", "<portum>", "<port\u016bs>", "<gen\u016b>", "<genua>"], ["[Genitive]", "<port\u016bs>", "<portuum>", "<gen\u016bs>", "<genuum>"], ["[Dative]", "<portu\u012b>", "<portibus>", "<gen\u016b>", "<genibus>"], ["[Ablative]", "<port\u016b>", "<portibus>", "<gen\u016b>", "<genibus>"]]}, "t16": {"word_class": "n", "subtype": "4", "table_type": "i", "vocab": ["domus"], "title": "Irregular nouns: <domus> f.", "notes_pre": ["All possible declensions (especially literature)"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "All possible", " ", "Most Common", " "], [" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<domus>", "<dom\u016bs>", "<domus>", "<dom\u016bs>"], ["[Accusative]", "<domum>", "<dom\u016bs>", "<domum>", "<dom\u014ds>"], [" ", " ", "dom\u014ds", " ", " "], ["[Genitive]", "<dom\u016bs>", "<domuum>", "<dom\u016bs>", "<domuum>"], [" ", "dom\u012b", "<dom\u014drum>"], ["[Dative]", "<domu\u012b>", "<domibus>", "<domu\u012b>", "<domibus>"], [" ", "dom\u016b", " ", " ", " "], [" ", "dom\u014d", " ", " ", " "], ["Ablative", "<dom\u016b>", "<domibus>", "<dom\u014d>", "<domibus>"], [" ", "dom\u014d", " ", " ", " "], ["Locative", "<dom\u012b>", "<domibus>", "<dom\u012b>", "<domibus>"]]}, "t17": {"word_class": "n", "subtype": "5", "table_type": "p", "vocab": [], "title": "Fifth declension noun (e stems) paradigm", "notes_pre": ["<-i\u0113s> ending nouns", "<-\u0113s> ending nouns"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<-i\u0113s>", "<-i\u0113s>", "<-\u0113s>", "<-\u0113s>"], ["[Accusative]", "<-iem>", "<-i\u0113s>", "<-em>", "<-\u0113s>"], ["[Genitive]", "<-i\u0113\u012b>", "<-i\u0113rum>", "<-e\u012b>", "<-\u0113rum>"], ["[Dative]", "<-i\u0113\u012b>", "<-i\u0113bus>", "<-e\u012b>", "<-\u0113bus>"], ["[Ablative]", "<-i\u0113>", "<-i\u0113bus>", "<-\u0113>", "<-\u0113bus>"], ["[Locative]", "<Abl.>", "<Abl.>", "<Abl.>", "<Abl.>"]]}, "t18": {"word_class": "n", "subtype": "5", "table_type": "e", "vocab": ["dies"], "title": "Fifth declension noun (dies)", "notes_pre": ["<di\u0113s, di\u0113\u012b> day m., f.", "<r\u0113s, re\u012b> thing f."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[%]", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<di\u0113s>", "<di\u0113s>", "<r\u0113s>", "<r\u0113s>"], ["[Accusative]", "<diem>", "<di\u0113s>", "<rem>", "<r\u0113s>"], ["[Genitive]", "<di\u0113\u012b>", "<di\u0113rum>", "<re\u012b>", "<r\u0113rum>"], ["[Dative]", "<di\u0113>", "<di\u0113bus>", "<r\u0113>", "<r\u0113bus>"], ["[Ablative]", "<di\u0113>", "<di\u0113bus>", "<r\u0113>", "<r\u0113bus>"]]}, "t19": {"word_class": "n", "subtype": "", "table_type": "e", "vocab": ["balneum", "epulum", "frenum", "iocus", "rastrum"], "title": "Heterogeneous nouns (vary in gender)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[Singular]", "[Plural]"], ["<balneum> n.", "('bath')", "<balneae> f. or <balnea> n. ('bathhouse')"], ["<epulum> n.", "('feast, banquet')", "<epulae> f. ('feast, banquet')"], ["<fr\u0113num> n.", "('bridle, curb')", "<fr\u0113n\u012b> m. bridle, curb"], ["<iocus> m.", "('joke, jest')", "<ioca> n. or <ioci> m. ('jokes, fun')"], ["<locus> m.", "('place, location')", "<loca> n. ('region'); <loc\u012b> m. ('places in books, arguments')"], ["<r\u0101strum> n.", "('hoe, rake')", "<r\u0101str\u012b> m. ('hoes, rakes')"]]}, "t20": {"word_class": "n", "subtype": "", "table_type": "e", "vocab": ["aedes", "auxilium", "carcer", "castrum", "copia", "fortuna", "gratia", "impedimentum"], "title": "Plural nouns with alternative meanings", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[Singular]", "[Plural]"], ["<aed\u0113s>, <aedis> f. ('building, temple')", "<aed\u0113s>, <aedium> ('rooms, house')"], ["<auxilium>, <auxili\u012b> n. ('help, aid')", "<auxilia>, <auxili\u014drum> ('auxiliary troops')"], ["<carcer>, <carceris> m. ('prison, cell')", "<carcer\u0113s>, <carcerum> ('starting traps')"], ["<castrum>, <castr\u012b> n. ('fort, castle, fortress')", "<castra>, <castr\u014drum> ('military camp, encampment')"], ["<c\u014dpia>, <copiae> f. ('plenty, much, abundance')", "<c\u014dpiae>, <copi\u0101rum> ('troops')"], ["<fort\u016bna>, <fort\u016bnae> f. ('luck, chance')", "<fort\u016bnae>, <fort\u016bn\u0101rum> ('wealth, fortune')"], ["<gr\u0101tia>, <gr\u0101tiae> f. ('charm, favor')", "<gr\u0101tiae>, <gr\u0101ti\u0101rum> ('thanks')"], ["<imped\u012bmentum>, <imped\u012bment\u012b> m. ('impediment, hindrance')", "<imped\u012bmenta>, <imped\u012bment\u014drum> ('baggage, baggage train')"], ["<littera>, <litterae> f. ('letter [alphabet]')", "<litterae>, <litter\u0101rum> ('letter [message], epistle, scholarship, literature')"], ["<m\u014ds>, <m\u014dris> m. ('habit, inclination')", "<m\u014dr\u0113s>, <m\u014drum> m. ('morals, character')"], ["<opera>, <operae> f. ('trouble, pains')", "<operae>, <oper\u0101rum> m. ('workmen')"], ["[<Ops>, <Opis> f.[goddess] ('help')]", "<op\u0113s>, <opium> ('resources, wealth')"], ["<pars>, <partis> f. ('part, piece')", "<part\u0113s>, <partium> ('office, function')"]]}, "t21": {"word_class": "p", "subtype": "per", "table_type": "e", "vocab": ["ego", "nos"], "title": "First person pronouns: <ego, nos>", "notes_pre": ["<ego, n\u014ds> I / we"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<ego (eg\u014d)>", "<n\u014ds>"], ["[Accusative]", "<m\u0113>", "<n\u014ds>"], ["[Genitive]", "<me\u012b>", "<nostr\u012b>"], ["[Partitive]", "<\u2014>", "<nostrum>"], ["[Dative]", "<mihi (mih\u012b)>", "<n\u014db\u012bs>"], ["[Ablative]", "<m\u0113>", "<n\u014db\u012bs>"]]}, "t22": {"word_class": "p", "subtype": "per", "table_type": "e", "vocab": ["tu", "vos"], "title": "Second person pronouns: <tu vos>", "notes_pre": ["<t\u016b, v\u014ds> you"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<t\u016b>", "<v\u014ds>"], ["[Accusative]", "<t\u0113>", "<v\u014ds>"], ["[Genitive]", "<tu\u012b>", "<vestr\u012b>"], ["[Partitive]", "<\u2014>", "<vestrum>"], ["[Dative]", "<tibi (tib\u012b)>", "<v\u014db\u012bs>"], ["[Ablative]", "<t\u0113>", "<v\u014db\u012bs>"]]}, "t23": {"word_class": "p", "subtype": "per", "table_type": "e", "vocab": ["se"], "title": "Third person reflexive pronoun: <se>", "notes_pre": ["<s\u0113> him/her/it/oneself / themselves"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Sing. & Pl.]"], ["[Nominative]", "--"], ["[Accusative]", "<s\u0113 (s\u0113s\u0113)>"], ["[Genitives]", "<su\u012b>"], ["[Dative]", "<sibi (sib\u012b)>"], ["[Ablative]", "<s\u0113 (s\u0113s\u0113)>"]]}, "t24": {"word_class": "p", "subtype": "poss=1s", "table_type": "e", "vocab": ["meus"], "title": "First person possessive pronoun: <meus>", "notes_pre": ["<meus, mea, meum> my, mine"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<meus>", "<mea>", "<meum>", "<me\u012b>", "<meae>", "<mea>"], ["[Vocative]", "<m\u012b>", "<mea>", "<meum>", "<me\u012b>", "<meae>", "<mea>"], ["[Accusative]", "<meum>", "<meam>", "<meum>", "<me\u014ds>", "<me\u0101s>", "<mea>"], ["[Genitive]", "<me\u012b>", "<meae>", "<me\u012b>", "<me\u014drum>", "<me\u0101rum>", "<me\u014drum>"], ["[Dative]", "<me\u014d>", "<meae>", "<me\u014d>", "<me\u012bs>", "<me\u012bs>", "<me\u012bs>"], ["[Ablative]", "<me\u0101>", "<meae>", "<me\u014d>", "<me\u012bs>", "<me\u012bs>", "<me\u012bs>"]]}, "t25": {"word_class": "p", "subtype": "poss=2s", "table_type": "e", "vocab": ["tuus"], "title": "Second person singular possessive pronoun: <tuus>", "notes_pre": ["<tuus, tua, tuum> your, yours (for singular possessor)"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<tuus>", "<tua>", "<tuum>", "<tu\u012b>", "<tuae>", "<tua>"], ["[Accusative]", "<tuum>", "<tuam>", "<tuum>", "<tu\u014ds>", "<tu\u0101s>", "<tua>"], ["[Genitive]", "<tu\u012b>", "<tuae>", "<tu\u012b>", "<tu\u014drum>", "<tu\u0101rum>", "<tu\u014drum>"], ["[Dative]", "<tu\u014d>", "<tuae>", "<tu\u014d>", "<tu\u012bs>", "<tu\u012bs>", "<tu\u012bs>"], ["[Ablative]", "<tu\u0101>", "<tuae>", "<tu\u014d>", "<tu\u012bs>", "<tu\u012bs>", "<tu\u012bs>"]]}, "t26": {"word_class": "p", "subtype": "poss=reflexive", "table_type": "e", "vocab": ["suus"], "title": "Third person reflexive possessive pronoun: <suus>", "notes_pre": ["<suus, sua, suum> his, her, its, theirs (reflexive)"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<suus>", "<sua>", "<suum>", "<su\u012b>", "<suae>", "<sua>"], ["[Accusative]", "<suum>", "<suam>", "<suum>", "<su\u014ds>", "<su\u0101s>", "<sua>"], ["[Genitive]", "<su\u012b>", "<suae>", "<su\u012b>", "<su\u014drum>", "<su\u0101rum>", "<su\u014drum>"], ["[Dative]", "<su\u014d>", "<suae>", "<su\u014d>", "<su\u012bs>", "<su\u012bs>", "<su\u012bs>"], ["[Ablative]", "<su\u0101>", "<suae>", "<su\u014d>", "<su\u012bs>", "<su\u012bs>", "<su\u012bs>"]]}, "t27": {"word_class": "p", "subtype": "poss", "table_type": "e", "vocab": ["noster"], "title": "First person plural possessive pronoun: <noster>", "notes_pre": ["<noster, nostra, nostrum> our, ours"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<noster>", "<nostra>", "<nostrum>", "<nostr\u012b>", "<nostrae>", "<nostra>"], ["[Accusative]", "<nostrum>", "<nostram>", "<nostrum>", "<nostr\u014ds>", "<nostr\u0101s>", "<nostra>"], ["[Genitive]", "<nostr\u012b>", "<nostrae>", "<nostr\u012b>", "<nostr\u014drum>", "<nostr\u0101rum>", "<nostr\u014drum>"], ["[Dative]", "<nostr\u014d>", "<nostrae>", "<nostr\u014d>", "<nostr\u012bs>", "<nostr\u012bs>", "<nostr\u012bs>"], ["[Ablative]", "<nostr\u0101>", "<nostrae>", "<nostr\u014d>", "<nostr\u012bs>", "<nostr\u012bs>", "<nostr\u012bs>"]]}, "t28": {"word_class": "p", "subtype": "poss", "table_type": "e", "vocab": ["vester"], "title": "Second person plural possessive pronoun: <vester>", "notes_pre": ["<vester> your, yours (for plural possessor)"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<vester>", "<vestra>", "<vestrum>", "<vestr\u012b>", "<vestrae>", "<vestra>"], ["[Accusative]", "<vestrum>", "<vestram>", "<vestrum>", "<vestr\u014ds>", "<vestr\u0101s>", "<vestra>"], ["[Genitive]", "<vestr\u012b>", "<vestrae>", "<vestr\u012b>", "<vestr\u014drum>", "<vestr\u0101rum>", "<vestr\u014drum>"], ["[Dative]", "<vestr\u014d>", "<vestrae>", "<vestr\u014d>", "<vestr\u012bs>", "<vestr\u012bs>", "<vestr\u012bs>"], ["[Ablative]", "<vestr\u0101>", "<vestrae>", "<vestr\u014d>", "<vestr\u012bs>", "<vestr\u012bs>", "<vestr\u012bs>"]]}, "t29": {"word_class": "p", "subtype": "poss", "table_type": "e", "vocab": ["voster"], "title": "Second person plural possessive pronoun: <voster> (archaic)", "notes_pre": ["<voster> your, yours (for plural possessor) ARCHAIC"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<voster>", "<vostra>", "<vostrum>", "<vostr\u012b>", "<vostrae>", "<vostra>"], ["[Accusative]", "<vostrum>", "<vostram>", "<vostrum>", "<vostr\u014ds>", "<vostr\u0101s>", "<vostra>"], ["[Genitive]", "<vostr\u012b>", "<vostrae>", "<vostr\u012b>", "<vostr\u014drum>", "<vostr\u0101rum>", "<vostr\u014drum>"], ["[Dative]", "<vostr\u014d>", "<vostrae>", "<vostr\u014d>", "<vostr\u012bs>", "<vostr\u012bs>", "<vostr\u012bs>"], ["[Ablative]", "<vostr\u0101>", "<vostrae>", "<vostr\u014d>", "<vostr\u012bs>", "<vostr\u012bs>", "<vostr\u012bs>"]]}, "t30": {"word_class": "p", "subtype": "dem", "table_type": "e", "vocab": ["is", "ea", "id"], "title": "Demonstrative pronouns and adjectives", "notes_pre": ["<is, ea, id> he, she, it"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<is>", "<ea>", "<id>", "<e\u012b (i\u012b)>", "<eae>", "<ea>"], ["[Accusative]", "<eum>", "<eam>", "<id>", "<e\u014ds>", "<e\u0101s>", "<ea>"], ["[Genitive]", "<eius>", "<eius>", "<eius>", "<e\u014drum>", "<e\u0101rum>", "<e\u014drum>"], ["[Dative]", "<e\u012b>", "<e\u012b>", "<e\u012b>", "<\u012bs (i\u012bs)>", "<\u012bs (i\u012bs)>", "<\u012bs (i\u012bs)>"], ["[Ablative]", "<e\u014d>", "<e\u0101>", "<e\u014d>", "<\u012bs (i\u012bs)>", "<\u012bs (i\u012bs)>", "<\u012bs (i\u012bs)>"]]}, "t31": {"word_class": "p", "subtype": "pron", "table_type": "i", "vocab": ["idem"], "title": "Declension of <\u012bdem>", "notes_pre": ["<\u012bdem, eadem, idem> the same, same as"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["Nominative", "<\u012bdem>", "<eadem>", "<idem>", "<e\u012bdem>", "<eaedem>", "<eadem>"], [" ", " ", " ", " ", "<\u012bdem>", " ", " "], [" ", " ", " ", " ", "<i\u012bdem>", " ", " "], ["[Accusative]", "<eundem>", "<eandem>", "<idem>", "<e\u014dsdem>", "<e\u0101sdem>", "<eadem>"], ["[Genitive]", "<eiusdeme>", "<eiusdeme>", "<eiusdem>", "<e\u014drundem>", "<e\u0101rundem>", "<e\u014drundem>"], ["[Dative]", "<e\u012bdem>", "<e\u012bdem>", "<e\u012bdem>", "<e\u012bsdem>", "<e\u012bsdem>", "<e\u012bsdem>"], [" ", " ", " ", " ", "<\u012bsdem>", "<\u012bsdem>", "<\u012bsdem>"], [" ", " ", " ", " ", "<i\u012bsdem>", "<i\u012bsdem>", "<i\u012bsdem>"], ["[Ablative]", "<e\u014ddem>", "<e\u0101dem>", "<e\u014ddem>", "<e\u012bsdem>", "<e\u012bsdem>", "<e\u012bsdem>"], [" ", " ", " ", " ", "<\u012bsdem>", "<\u012bsdem>", "<\u012bsdem>"], [" ", " ", " ", " ", "<i\u012bsdem>", "<i\u012bsdem>", "<i\u012bsdem>"]]}, "t32": {"word_class": "p", "subtype": "dem", "table_type": "e", "vocab": ["hic", "haec", "hoc"], "title": "Other demonstrative pronouns", "notes_pre": ["<hic, haec, hoc> this, this one (proximal)"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<hic>", "<haec>", "<hoc>", "<h\u012b>", "<hae>", "<haec>"], ["[Accusative]", "<hunc>", "<hanc>", "<hoc>", "<h\u014ds>", "<h\u0101s>", "<haec>"], ["[Genitive]", "<huius>", "<huius>", "<huius>", "<h\u014drum>", "<h\u0101rum>", "<h\u014drum>"], ["[Dative]", "<huic>", "<huic>", "<huic>", "<h\u012bs>", "<h\u012bs>", "<h\u012bs>"], ["[Ablative]", "<h\u014dc>", "<h\u0101c>", "<h\u014dc>", "<h\u012bs>", "<h\u012bs>", "<h\u012bs>"]]}, "t33": {"word_class": "p", "subtype": "dem", "table_type": "e", "vocab": ["ille", "illa", "illud"], "title": "Other demonstrative pronouns", "notes_pre": ["<ille, illa, illud> that, that one (distal)"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<ille>", "<illa>", "<illud>", "<ill\u012b>", "<illae>", "<illa>"], ["[Accusative]", "<illum>", "<illam>", "<illud>", "<ill\u014ds>", "<ill\u0101s>", "<illa>"], ["[Genitive]", "<ill\u012bus>", "<ill\u012bus>", "<ill\u012bus>", "<ill\u014drum>", "<ill\u0101rum>", "<ill\u014drum>"], ["[Dative]", "<ill\u012b>", "<ill\u012b>", "<ill\u012b>", "<ill\u012bs>", "<ill\u012bs>", "<ill\u012bs>"], ["[Ablative]", "<ill\u014d>", "<ill\u0101>", "<ill\u014d>", "<ill\u012bs>", "<ill\u012bs>", "<ill\u012bs>"]]}, "t34": {"word_class": "p", "subtype": "dem", "table_type": "e", "vocab": ["iste", "ista", "istud"], "title": "Other demonstrative pronouns", "notes_pre": ["<iste, ista, istud> that of yours (medial)"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<iste>", "<ista>", "<istud>", "<ist\u012b>", "<istae>", "<ista>"], ["[Accusative]", "<istum>", "<istam>", "<istud>", "<ist\u014ds>", "<ist\u0101s>", "<ista>"], ["[Genitive]", "<ist\u012bus>", "<ist\u012bus>", "<ist\u012bus>", "<ist\u014drum>", "<ist\u0101rum>", "<ist\u014drum>"], ["[Dative]", "<ist\u012b>", "<ist\u012b>", "<ist\u012b>", "<ist\u012bs>", "<ist\u012bs>", "<ist\u012bs>"], ["[Ablative]", "<ist\u014d>", "<ist\u0101>", "<ist\u014d>", "<ist\u012bs>", "<ist\u012bs>", "<ist\u012bs>"]]}, "t35": {"word_class": "p", "subtype": "intensive", "table_type": "e", "vocab": ["ipse", "ipsa", "ipsum"], "title": "Intensive pronoun", "notes_pre": ["<ipse, ipsa, ipsum> himself, herself, itself"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<ipse>", "<ipsa>", "<ipsum>", "<ipsi>", "<ipsae>", "<ipsa>"], ["[Accusative]", "<ipsum>", "<ipsam>", "<ipsum>", "<ips\u014ds>", "<ips\u0101s>", "<ipsa>"], ["[Genitive]", "<ips\u012bus>", "<ips\u012bus>", "<ips\u012bus>", "<ips\u014drum>", "<ips\u0101rum>", "<ips\u014drum>"], ["[Dative]", "<ips\u012b>", "<ips\u012b>", "<ips\u012b>", "<ips\u012bs>", "<ips\u012bs>", "<ips\u012bs>"], ["[Ablative]", "<ips\u014d>", "<ips\u0101>", "<ips\u014d>", "<ips\u012bs>", "<ips\u012bs>", "<ips\u012bs>"]]}, "t36": {"word_class": "p", "subtype": "int", "table_type": "e", "vocab": ["quis", "quid"], "title": "Interrogative pronouns", "notes_pre": ["Singular", "<quis? quid?> who?, what?"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Masc./Fem.]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<quis?>", "<quid?>"], ["[Accusative]", "<quem?>", "<quid?>"], ["[Genitive]", "<cuius?>", "<cuius?>"], ["[Dative]", "<cui?>", "<cui?>"], ["[Ablative]", "<qu\u014d?>", "<qu\u014d?>"]]}, "t37": {"word_class": "p", "subtype": "rel", "table_type": "e", "vocab": ["qui", "quae", "quod"], "title": "Relative pronouns", "notes_pre": ["<qu\u012b, quae, quod> who, which, that"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<qu\u012b>", "<quae>", "<quod>", "<qu\u012b>", "<quae>", "<quae>"], ["[Accusative]", "<quem>", "<quam>", "<quod qu\u014ds>", "<qu\u0101s quae>"], ["[Genitive]", "<cuius>", "<cuius>", "<cuius>", "<qu\u014drum>", "<qu\u0101rum>", "<qu\u014drum>"], ["[Dative]", "<cui>", "<cui>", "<cui>", "<quibus>", "<quibus>", "<quibus>"], ["[Ablative]", "<qu\u014d>", "<qu\u0101>", "<qu\u014d>", "<quibus>", "<quibus>", "<quibus>"]]}, "t38": {"word_class": "a", "subtype": "1&2", "table_type": "pron", "vocab": ["ullus"], "title": "First and second declension pronominal adjectives", "notes_pre": ["<\u016bllus, \u016blla, \u016bllum> any"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<\u016bllus>", "<\u016blla>", "<\u016bllum>", "<\u016bll\u012b>", "<\u016bllae>", "<\u016blla>"], ["[Accusative]", "<\u016bllum>", "<\u016bllam>", "<\u016bllum>", "<\u016bll\u014ds>", "<\u016bll\u0101s>", "<\u016blla>"], ["[Genitive]", "<\u016bll\u012bus>", "<\u016bll\u012bus>", "<\u016bll\u012bus>", "<\u016bll\u014drum>", "<\u016bll\u0101rum>", "<\u016bll\u014drum>"], ["[Dative]", "<\u016bll\u012b>", "<\u016bll\u012b>", "<\u016bll\u012b>", "<\u016bll\u012bs>", "<\u016bll\u012bs>", "<\u016bll\u012bs>"], ["[Ablative]", "<\u016bll\u014d>", "<\u016bll\u0101>", "<\u016bll\u014d>", "<\u016bll\u012bs>", "<\u016bll\u012bs>", "<\u016bll\u012bs>"]]}, "t39": {"word_class": "p", "subtype": "uter", "table_type": "e", "vocab": ["uter", "utra", "utrum"], "title": "First- and Second-declension pronominal adjectives: <uter> which (of two), either", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<uter>", "<utra>", "<utrum>", "<utr\u012b>", "<utrae>", "<utra>"], ["[Accusative]", "<utrum>", "<utram>", "<utrum>", "<utr\u014ds>", "<utr\u0101s>", "<utra>"], ["[Genitive]", "<utr\u012bus>", "<utr\u012bus>", "<utr\u012bus>", "<utr\u014drum>", "<utr\u0101rum>", "<utr\u014drum>"], ["[Dative]", "<utr\u012b>", "<utr\u012b>", "<utr\u012b>", "<utr\u012bs>", "<utr\u012bs>", "<utr\u012bs>"], ["[Ablative]", "<utr\u014d>", "<utr\u0101>", "<utr\u014d>", "<utr\u012bs>", "<utr\u012bs>", "<utr\u012bs>"]]}, "t40": {"word_class": "p", "subtype": "neuter", "table_type": "e", "vocab": ["neuter", "neutra", "neutrum"], "title": "First- and Second-declension pronominal adjectives: <neuter> neither", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<neuter>", "<neutra>", "<neutrum>", "<neutr\u012b>", "<neutrae>", "<neutra>"], ["[Accusative]", "<neutrum>", "<neutram>", "<neutrum>", "<neutr\u014ds>", "<neutr\u0101s>", "<neutra>"], ["[Genitive]", "<neutr\u012bus>", "<neutr\u012bus>", "<neutr\u012bus>", "<neutr\u014drum>", "<neutr\u0101rum>", "<neutr\u014drum>"], ["[Dative]", "<neutr\u012b>", "<neutr\u012b>", "<neutr\u012b>", "<neutr\u012bs>", "<neutr\u012bs>", "<neutr\u012bs>"], ["[Ablative]", "<neutr\u014d>", "<neutr\u0101>", "<neutr\u014d>", "<neutr\u012bs>", "<neutr\u012bs>", "<neutr\u012bs>"]]}, "t41": {"word_class": "p", "subtype": "solus", "table_type": "e", "vocab": ["solus", "sola", "solum"], "title": "First- and Second-declension pronominal adjectives: <solus> sole, alone", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<s\u014dlus>", "<s\u014dla>", "<s\u014dlum>", "<s\u014dl\u012b>", "<s\u014dlae>", "<s\u014dla>"], ["[Vocative]", "<s\u014dle>", "<s\u014dla>", "<s\u014dlum>", "<s\u014dl\u012b>", "<s\u014dlae>", "<s\u014dla>"], ["[Accusative]", "<s\u014dlum>", "<s\u014dlam>", "<s\u014dlum>", "<s\u014dl\u014ds>", "<s\u014dl\u0101s>", "<s\u014dla>"], ["[Genitive]", "<s\u014dl\u012bus>", "<s\u014dl\u012bus>", "<s\u014dl\u012bus>", "<s\u014dl\u014drum>", "<s\u014dl\u0101rum>", "<s\u014dl\u014drum>"], ["[Dative]", "<s\u014dl\u012b>", "<s\u014dl\u012b>", "<s\u014dl\u012b>", "<s\u014dl\u012bs>", "<s\u014dl\u012bs>", "<s\u014dl\u012bs>"], ["[Ablative]", "<s\u014dl\u014d>", "<s\u014dl\u0101>", "<s\u014dl\u014d>", "<s\u014dl\u012bs>", "<s\u014dl\u012bs>", "<s\u014dl\u012bs>"]]}, "t42": {"word_class": "p", "subtype": "alius", "table_type": "e", "vocab": ["alius", "alia", "alium"], "title": "First- and Second-declension pronominal adjectives: <alius> another", "notes_pre": [], "notes_post": ["The genitive singular <al\u012bus> is often replaced by <alter\u012bus> or by <ali\u0113nus> \"of another\"."], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<alius>", "<alia>", "<aliud>", "<ali\u012b>", "<aliae>", "<alia>"], ["[Vocative]", "<alie>", "<alia>", "<aliud>", "<ali\u012b>", "<aliae>", "<alia>"], ["[Accusative]", "<alium>", "<aliam>", "<aliud>", "<ali\u014ds>", "<ali\u0101s>", "<alia>"], ["[Genitive]", "<alter\u012bus>", "<alter\u012bus>", "<alter\u012bus>", "<ali\u014drum>", "<ali\u0101rum>", "<ali\u014drum>"], ["[Dative]", "<ali\u012b>", "<ali\u012b>", "<ali\u012b>", "<ali\u012bs>", "<ali\u012bs>", "<ali\u012bs>"], ["[Ablative]", "<ali\u014d>", "<ali\u0101>", "<ali\u014d>", "<ali\u012bs>", "<ali\u012bs>", "<ali\u012bs>"]]}, "t43": {"word_class": "p", "subtype": "totus", "table_type": "e", "vocab": ["totus", "tota", "totum"], "title": "First- and Second-declension pronominal adjectives: <totus> whole", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<t\u014dtus>", "<t\u014dta>", "<t\u014dtum>", "<t\u014dt\u012b>", "<t\u014dtae>", "<t\u014dta>"], ["[Vocative]", "<t\u014dte>", "<t\u014dta>", "<t\u014dtum>", "<t\u014dt\u012b>", "<t\u014dtae>", "<t\u014dta>"], ["[Accusative]", "<t\u014dtum>", "<t\u014dtam>", "<t\u014dtum>", "<t\u014dt\u014ds>", "<t\u014dt\u0101s>", "<t\u014dta>"], ["[Genitive]", "<t\u014dt\u012bus>", "<t\u014dt\u012bus>", "<t\u014dt\u012bus>", "<t\u014dt\u014drum>", "<t\u014dt\u0101rum>", "<t\u014dt\u014drum>"], ["[Dative]", "<t\u014dt\u012b>", "<t\u014dt\u012b>", "<t\u014dt\u012b>", "<t\u014dt\u012bs>", "<t\u014dt\u012bs>", "<t\u014dt\u012bs>"], ["[Ablative]", "<t\u014dt\u014d>", "<t\u014dt\u0101>", "<t\u014dt\u014d>", "<t\u014dt\u012bs>", "<t\u014dt\u012bs>", "<t\u014dt\u012bs>"]]}, "t44": {"word_class": "p", "subtype": "alter", "table_type": "e", "vocab": ["alter", "altera", "alterum"], "title": "First- and Second-declension pronominal adjectives: <alter> other (of two)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<alter>", "<altera>", "<alterum>", "<alter\u012b>", "<alterae>", "<altera>"], ["[Accusative]", "<alterum>", "<alteram>", "<alterum>", "<alter\u014ds>", "<alter\u0101s>", "<altera>"], ["[Genitive]", "<alter\u012bus>", "<alter\u012bus>", "<alter\u012bus>", "<alter\u014drum>", "<alter\u0101rum>", "<alter\u014drum>"], ["[Dative]", "<alter\u012b>", "<alter\u012b>", "<alter\u012b>", "<alter\u012bs>", "<alter\u012bs>", "<alter\u012bs>"], ["[Ablative]", "<alter\u014d>", "<alter\u0101>", "<alter\u014d>", "<alter\u012bs>", "<alter\u012bs>", "<alter\u012bs>"]]}, "t45": {"word_class": "a", "subtype": "1&2", "table_type": "e", "vocab": ["altus"], "title": "First and second declension adjectives", "notes_pre": ["<altus, alta, altum> - high, long, tall"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<altus>", "<alta>", "<altum>", "<alt\u012b>", "<altae>", "<alta>"], ["[Vocative]", "<alte>", "<alta>", "<altum>", "<alt\u012b>", "<altae>", "<alta>"], ["[Accusative]", "<altum>", "<altam>", "<altum>", "<alt\u014ds>", "<alt\u0101s>", "<alta>"], ["[Genitive]", "<alt\u012b>", "<altae>", "<alt\u012b>", "<alt\u014drum>", "<alt\u0101rum>", "<alt\u014drum>"], ["[Dative]", "<alt\u014d>", "<altae>", "<alt\u014d>", "<alt\u012bs>", "<alt\u012bs>", "<alt\u012bs>"], ["[Ablative]", "<alt\u014d>", "<alt\u0101>", "<alt\u014d>", "<alt\u012bs>", "<alt\u012bs>", "<alt\u012bs>"]]}, "t46": {"word_class": "a", "subtype": "1&2", "table_type": "e", "vocab": ["miser"], "title": "First and second declension -r adjectives without contractions", "notes_pre": ["<miser, misera, miserum> - sad, poor, unhappy"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<miser>", "<misera>", "<miserum>", "<miser\u012b>", "<miserae>", "<misera>"], ["[Accusative]", "<miserum>", "<miseram>", "<miserum>", "<miser\u014ds>", "<miser\u0101s>", "<misera>"], ["[Genitive]", "<miser\u012b>", "<miserae>", "<miser\u012b>", "<miser\u014drum>", "<miser\u0101rum>", "<miser\u014drum>"], ["[Dative]", "<miser\u014d>", "<miserae>", "<miser\u014d>", "<miser\u012bs>", "<miser\u012bs>", "<miser\u012bs>"], ["[Dative]", "<miser\u014d>", "<miser\u0101>", "<miser\u014d>", "<miser\u012bs>", "<miser\u012bs>", "<miser\u012bs>"]]}, "t47": {"word_class": "a", "subtype": "1&2", "table_type": "e", "vocab": ["sacer"], "title": "First and second declension -r adjectives with contractions", "notes_pre": ["<sacer, sacra, sacrum> - sacred, holy"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<sacer>", "<sacra>", "<sacrum>", "<sacr\u012b>", "<sacrae>", "<sacra>"], ["[Accusative]", "<sacrum>", "<sacram>", "<sacrum>", "<sacr\u014ds>", "<sacr\u0101s>", "<sacra>"], ["[Genitive]", "<sacr\u012b>", "<sacrae>", "<sacr\u012b>", "<sacr\u014drum>", "<sacr\u0101rum>", "<sacr\u014drum>"], ["[Dative]", "<sacr\u014d>", "<sacrae>", "<sacr\u014d>", "<sacr\u012bs>", "<sacr\u012bs>", "<sacr\u012bs>"], ["[Ablative]", "<sacr\u014d>", "<sacr\u0101>", "<sacr\u014d>", "<sacr\u012bs>", "<sacr\u012bs>", "<sacr\u012bs>"]]}, "t48": {"word_class": "a", "subtype": "3", "table_type": "e", "vocab": ["atrox"], "title": "Third declension adjectives with one ending", "notes_pre": ["<atr\u014dx, atr\u014dx> - terrible, mean, cruel"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masc. & Fem.]", "[Neuter]", "[Masc. & Fem.]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<atr\u014dx>", "<atr\u014dx>", "<atr\u014dc\u0113s>", "<atr\u014dcia>"], ["[Accusative]", "<atr\u014dcem>", "<atr\u014dx>", "<atr\u014dc\u0113s / atr\u014dc\u012bs >", "<atr\u014dcia>"], ["[Genitive]", "<atr\u014dcis>", "<atr\u014dcis>", "<atr\u014dcium>", "<atr\u014dcium>"], ["[Dative]", "<atr\u014dc\u012b>", "<atr\u014dc\u012b>", "<atr\u014dcibus>", "<atr\u014dcibus>"], ["[Ablative]", "<atr\u014dc\u012b>", "<atr\u014dc\u012b>", "<atr\u014dcibus>", "<atr\u014dcibus>"]]}, "t49": {"word_class": "a", "subtype": "3", "table_type": "e", "vocab": ["vetus"], "title": "Third declension adjectives non-i-stem variant", "notes_pre": ["<vetus, vetus> - old, aged"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masc. & Fem.]", "[Neuter]", "[Masc. & Fem.]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<vetus>", "<vetus>", "<veter\u0113s>", "<vetera>"], ["[Accusative]", "<vetus>", "<veterem>", "<veter\u0113s>", "<vetera>"], ["[Genitive]", "<veteris>", "<veteris>", "<veterum>", "<veterum>"], ["[Dative]", "<veter\u012b>", "<veter\u012b>", "<veteribus>", "<veteribus>"], ["[Ablative]", "<vetere>", "<vetere>", "<veteribus>", "<veteribus>"]]}, "t50": {"word_class": "a", "subtype": "3", "table_type": "e", "vocab": ["agilis"], "title": "Third declension adjectives with two endings", "notes_pre": ["<agilis, agile> - nimble, swift"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masc. & Fem.]", "[Neuter]", "[Masc. & Fem.]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<agilis>", "<agile>", "<agil\u0113s>", "<agilia>"], ["[Accusative]", "<agilem>", "<agile>", "<agil\u0113s (agil\u012bs)>", "<agilia>"], ["[Genitive]", "<agilis>", "<agilis>", "<agilium>", "<agilium>"], ["[Dative]", "<agil\u012b>", "<agil\u012b>", "<agilibus>", "<agilibus>"], ["[Ablative]", "<agil\u012b>", "<agil\u012b>", "<agilibus>", "<agilibus>"]]}, "t51": {"word_class": "a", "subtype": "3", "table_type": "e", "vocab": ["celeris"], "title": "Third declension adjectives with three endings", "notes_pre": ["<celer, celeris, celere> - swift, rapid, brash"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<celer>", "<celeris>", "<celere>", "<celer\u0113s>", "<celer\u0113s>", "<celeria>"], ["[Accusative]", "<celerem>", "<celeris>", "<celere>", "<celer\u0113s>", "<celer\u0113s>", "<celeria>"], ["[Genitive]", "<celeris>", "<celeris>", "<celeris>", "<celerium>", "<celerium>", "<celerium>"], ["[Dative]", "<celer\u012b>", "<celer\u012b>", "<celer\u012b>", "<celeribus>", "<celeribus>", "<celeribus>"], ["[Ablative]", "<celer\u012b>", "<celer\u012b>", "<celer\u012b>", "<celeribus>", "<celeribus>", "<celeribus>"]]}, "t52": {"word_class": "a", "subtype": "3", "table_type": "e", "vocab": ["alacer"], "title": "Third declension adjectives with contractions", "notes_pre": ["<alacer, alacris, alacre> - lively, jovial, animated"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<alacer>", "<alacris>", "<alacre>", "<alacr\u0113s>", "<alacr\u0113s>", "<alacria>"], ["[Accusative]", "<alacrem>", "<alacris>", "<alacre>", "<alacr\u0113s (alacr\u012bs)>", "<alacr\u0113s>", "<alacria>"], ["[Genitive]", "<alacris>", "<alacris>", "<alacris>", "<alacrium>", "<alacrium>", "<alacrium>"], ["[Dative]", "<alacr\u012b>", "<alacr\u012b>", "<alacr\u012b>", "<alacribus>", "<alacribus>", "<alacribus>"], ["[Ablative]", "<alacr\u012b>", "<alacr\u012b>", "<alacr\u012b>", "<alacribus>", "<alacribus>", "<alacribus>"]]}, "t53": {"word_class": "a", "subtype": "comp", "table_type": "e", "vocab": ["alter", "altior"], "title": "General pattern for comparative of adjectives", "notes_pre": ["<altior, altius> - higher, deeper (comparative of altus)"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", "[Plural]", " "], [" ", "[Masc. & Fem.]", "[Neuter]", "[Masc. & Fem.]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<altior>", "<altius>", "<alti\u014dr\u0113s>", "<alti\u014dra>"], ["[Accusative]", "<alti\u014drem>", "<altius>", "<alti\u014dr\u0113s>", "<alti\u014dra>"], ["[Genitive]", "<alti\u014dris>", "<alti\u014dris>", "<alti\u014drum>", "<alti\u014drum>"], ["[Dative]", "<alti\u014dr\u012b>", "<alti\u014dr\u012b>", "<alti\u014dribus>", "<alti\u014dribus>"], ["[Ablative]", "<alti\u014dre>", "<alti\u014dre>", "<alti\u014dribus>", "<alti\u014dribus>"]]}, "t54": {"word_class": "a", "subtype": "sup", "table_type": "e", "vocab": ["altissimus", "altus"], "title": "General pattern for superlative adjectives", "notes_pre": ["<altissimus, altissima, altissimum> - highest, deepest (superlative of altus)"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<altissimus>", "<altissima>", "<altissimum>", "<altissim\u012b>", "<altissimae>", "<altissima>"], ["[Vocative]", "<altissime>", "<altissima>", "<altissimum>", "<altissim\u012b>", "<altissimae>", "<altissima>"], ["[Accusative]", "<altissimum>", "<altissimam>", "<altissimum>", "<altissim\u014ds>", "<altissim\u0101s>", "<altissima>"], ["[Genitive]", "<altissim\u012b>", "<altissimae>", "<altissim\u012b>", "<altissim\u014drum>", "<altissim\u0101rum>", "<altissim\u014drum>"], ["[Dative]", "<altissim\u014d>", "<altissimae>", "<altissim\u014d>", "<altissim\u012bs>", "<altissim\u012bs>", "<altissim\u012bs>"], ["[Ablative]", "<altissim\u014d>", "<altissi\u0101>", "<altissim\u014d>", "<altissim\u012bs>", "<altissim\u012bs>", "<altissim\u012bs>"]]}, "t55": {"word_class": "a", "subtype": "comp&supp", "table_type": "e", "vocab": ["facilis", "facilior", "facillimus"], "title": "Comparatives and superlatives of <-lis> adjectives", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[Positive]", "[Comparative]", "[Superlative]"], ["<facilis, facile> (\"easy\")", "<facilior, facilius>", "<facillimus, facillima, facillimum>"], ["<difficilis, difficile> (\"hard, difficult\")", "<difficilior, difficilius>", "<difficillimus, difficillima, difficillimum>"], ["<similis, simile> (\"similar, like)", "<similior, similius>", "<simillimus, simillima, simillimum>"], ["<dissimilis, dissimile> (\"unlike, dissimilar\")", "<dissimilior, dissimilius>", "<dissimillimus, dissimillima, dissimillimum>"], ["<gracilis, gracile> (\"slender, slim\")", "<gracilior, gracilius>", "<gracillimus, gracillima, gracillimum>"], ["<humilis, humile> (\"low, humble\")", "<humilior, humilius>", "<humillimus, humillima, humillimum>"]]}, "t56": {"word_class": "a", "subtype": "comp&sup", "table_type": "e", "vocab": ["idoneus", "solitarius", "ebrius", "meritorious", "gramineus", "bellatorius", "arduus"], "title": "Comparatives and superlatives of <-eus/-ius> adjectives", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[Positive]", "[Comparative]", "[Superlative]"], ["<id\u014dneus, id\u014dnea, id\u014dneum> (\"suitable, fitting, proper\")", "<magis id\u014dneus>", "<maxim\u0113 id\u014dneus>"], ["<s\u014dlit\u0101rius, s\u014dlit\u0101ria, s\u014dlit\u0101rium> (\"solitary, lonely\")", "<magis s\u014dlit\u0101rius>", "<maxim\u0113 s\u014dlit\u0101rius>"], ["<ebrius, ebria, ebrium> (\"drunk\")", "<magis ebrius>", "<maxim\u0113 ebrius>"], ["<merit\u014drius, merit\u014dria, merit\u014drium> (\"meritorious\")", "<magis merit\u014drius>", "<maxim\u0113 merit\u014drius>"], ["<gr\u0101mineus, gr\u0101minea, gr\u0101mineum> (\"grassy\")", "<magis gr\u0101mineus>", "<maxim\u0113 gr\u0101mineus>"], ["<bell\u0101t\u014drius, bell\u0101t\u014dria, bell\u0101t\u014drium> (\"warlike, bellicose\")", "<magis bell\u0101t\u014drius>", "<maxim\u0113 bell\u0101t\u014drius>"], ["<arduus, ardua, arduum> (\"lofty, steep\")", "<magis arduus>", "<maxim\u0113 arduus>"]]}, "t57": {"word_class": "a", "subtype": "comp&sup", "table_type": "i", "vocab": ["bonus", "malus", "parvus", "multus", "propinquus", "maturus", "nequam", "posterus", "postumus", "superus", "summus", "exterus", "extimus", "inferus", "imus", "senex", "iuvenis", "iunior"], "title": "Irregular comparative and superlative adjectives", "notes_pre": ["[i] <pl\u016bs>: Noun used with genitive to express more of something in the singular; in the plural used as an adjective: <pl\u016br\u0113s, pl\u016bra>, genitive <pl\u016brium>.", "[ii] <m\u0101t\u016brrimus>: Often replaced by the regular form <m\u0101t\u016brissimus, m\u0101t\u016brissima, m\u0101t\u016brissimum>.", "[iii] <nequam>: Indeclinable.", "[iv] <minimus n\u0101t\u016b>: Sometimes <iunissimus> is found in medieval Latin, e.g. Callistus Nicephorus, Ecclesiastica Historia, 1574."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[Positive]", "[Comparative]", "[Superlative]"], ["<bonus, bona, bonum> (\"good\")", "<melior, melius> (\"better\")", "<optimus, optima, optimum> (\"best\")"], ["<malus, mala, malum> (\"bad, evil\")", "<p\u0113ior, p\u0113ius> (\"worse\")", "<pessimus, pessima, pessimum> (\"worst\")"], ["<magnus, magna, magnum> (\"great, large\")", "<m\u0101ior, m\u0101ius> (\"greater\")", "<maximus, maxima, maximum> (\"greatest\")"], ["<parvus, parva, parvum> (\"small, slight\")", "<minor, minus> (\"lesser\")", "<minimus, minima, minimum> (\"least\")"], ["<multus, multa, multum> (\"much, many\")", "<pl\u016bs[i] (\"more\")>", "<pl\u016brimus, pl\u016brima, pl\u016brimum> (\"most\")"], ["<propinquus, propinqua, propinquum> (\"near, close\")", "<propior, propius> (\"nearer\")", "<proximus, proxima, proximum> (\"nearest, next\")"], ["<m\u0101t\u016brus, m\u0101t\u016bra, m\u0101t\u016brum> (\"ripe, mature\")", "<m\u0101t\u016brior, m\u0101t\u016brius> (\"riper\")", "<m\u0101t\u016brrimus, m\u0101t\u016brrima, m\u0101t\u016brrimum> (\"ripest\")"], ["<n\u0113quam>[iii] (\"worthless\")", "<n\u0113quior, n\u0113quius> (\"more worthless\")", "<n\u0113quissimus, n\u0113quissima, n\u0113quissimum> (\"most worthless\")"], ["<posterus, postera, posterum> (\"next, future\")", "<posterior, posterius> (\"later\")", "<postr\u0113mus, postr\u0113ma, postr\u0113mum> (\"last, latest\")"], [" ", " ", "<postumus, postuma, postumum>"], ["<superus, supera, superum> (\"above\")", "<superior, superius> (\"upper\")", "<supr\u0113mus, supr\u0113ma, supr\u0113mum> (\"uppermost\")"], [" ", " ", "<summus, summa, summum>"], ["<exterus, extera, exterum> (\"outward\")", "<exterior, exterius> (\"outer\")", "<extr\u0113mus, extr\u0113ma, extr\u0113mum> (\"outermost\")"], [" ", " ", "<extimus, extima, extimum>"], ["<\u012bnferus, \u012bnfera, \u012bnferum> (\"below\")", "<\u012bnferior, \u012bnferius> (\"lower\")", "<\u012bnfimus, \u012bnfima, \u012bnfimum> (\"lowest\")>"], [" ", " ", "<\u012bmus, \u012bma, \u012bmum"], ["<senex, senis> (\"old, aged\")", "<senior> (\"older, elder\")", "<maximus n\u0101t\u016b, maxima n\u0101t\u016b> (\"oldest, eldest\")"], ["<iuvenis, iuvenis> (\"young, youthful\")", "<iuvenior> (\"younger\")", "<minimus n\u0101t\u016b, minima n\u0101t\u016b> (\"youngest\")"], [" ", "<i\u016bnior>", " "]]}, "t58": {"word_class": "b", "subtype": "1&2", "table_type": "e", "vocab": ["clarus", "validus", "infirmus", "solidus", "integer", "liber"], "title": "Adverbs from first and second declension adjectives", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[Adjective]", "[Adverb]"], ["<cl\u0101rus, cl\u0101ra, cl\u0101rum> ('clear, famous')", "<cl\u0101r\u0113> ('clearly, famously')"], ["<validus, valida, validum> ('strong, robust')", "<valid\u0113> ('strongly, robustly')"], ["<\u012bnf\u012brmus, \u012bnf\u012brma, \u012bnf\u012brmum> ('weak')", "<\u012bnf\u012brm\u0113> ('weakly')"], ["<solidus, solida, solidum> ('complete, firm')", "<solid\u0113> ('completely, firmly')"], ["<integer, integra, integrum> ('whole, fresh')", "<integr\u0113> ('wholly, freshly')"], ["<l\u012bber, l\u012bbera, l\u012bberum> ('free')", "<l\u012bber\u0113> ('freely')"]]}, "t59": {"word_class": "b", "subtype": "3", "table_type": "e", "vocab": ["prudens", "audax", "virilis", "salubris"], "title": "Adverbs from third declension adjectives", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[Adjective]", "[Adverb]"], ["<pr\u016bd\u0113ns>, <pr\u016bd\u0113ns> (pr\u016bdentis) ('prudent')", "<pr\u016bdenter> ('prudently')"], ["<aud\u0101x>, <aud\u0101x> (<aud\u0101cis>) ('bold')", "<aud\u0101cter> ('boldly')"], ["<vir\u012blis>, <vir\u012ble> ('courageous, spirited')", "<vir\u012bliter> ('courageously, spiritedly')"], ["<sal\u016bbris>, <sal\u016bbre> ('wholesome')", "<sal\u016bbriter> ('wholesomely')"]]}, "t60": {"word_class": "b", "subtype": "comp&supp", "table_type": "e", "vocab": ["clare", "solide", "idonee", "prudenter", "salubriter"], "title": "Comparative and superlative of adverbs", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[Positive]", "[Comparative]", "[Superlative]"], ["<cl\u0101r\u0113> ('clearly, famously')", "<cl\u0101rius>", "<cl\u0101rissim\u0113>"], ["<solid\u0113> ('completely, firmly')", "<solidius>", "<solidissim\u0113>"], ["<id\u014dne\u0113> ('suitably, properly')", "<magis> <id\u014dne\u0113>", "<maxim\u0113> <id\u014dne\u0113>"], ["<prudenter> ('prudently')", "<prudentius>", "<prudentissim\u0113>"], ["<sal\u016bbriter> ('wholesomely')", "<sal\u016bbrius>", "<sal\u016bbrissim\u0113>"]]}, "t61": {"word_class": "b", "subtype": "comp&supp", "table_type": "i", "vocab": ["bene", "male", "magnopere", "multum", "parvum", "nequiter", "saepe", "mature", "prope", "nuper", "potis", "prius", "secus"], "title": "Irregular adverbs with peculiar comparative and superlative forms.", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[Positive]", "[Comparative]", "[Superlative]"], ["<bene> ('well')", "<melius> ('better')", "<optim\u0113> ('best')"], ["<male> ('badly, ill')", "<peius> ('worse')", "<pessim\u0113> ('worst')"], ["<magnopere> ('greatly')", "<magis> ('more')", "<maxim\u0113> ('most')"], ["<multum> ('much, a lot')", "<pl\u016bs> ('more')", "<pl\u016brimum> ('most')"], ["<parvum> ('little')", "<minus> ('less')", "<minim\u0113> ('least')"], ["<n\u0113quiter> ('worthlessly')", "<n\u0113quius> ('more worthlessly')", "<n\u0113quissim\u0113> ('most worthlessly')"], ["<saepe> ('often')", "<saepius> ('more often')", "<saepissim\u0113> ('most often')"], ["<m\u0101t\u016br\u0113> ('seasonably, betimes')", "<m\u0101t\u016brius> ('more seasonably')", "<m\u0101turrim\u0113> ('most seasonably')"], ["<prope> ('near')", "<propius> ('nearer')", "<proxim\u0113> ('nearest, next')"], ["<n\u016bper> ('recently')", "\u2014", "<n\u016bperrim\u0113> ('most recently, previously')"], ["<potis> ('possible')", "<potius> ('rather')", "<potissim\u0113> ('especially')"], ["\u2014", "<prius> ('before, previously')", "<pr\u012bm\u014d> ('first')"], ["<secus> ('otherwise')", "<s\u0113tius>/<sequius> ('less')", "\u2014"]]}, "t62": {"word_class": "v", "subtype": "a_i_p=1", "table_type": "e", "vocab": ["amo"], "title": "First conjugation active indicative verb", "notes_pre": ["In early Latin (Plautus), the 3rd singular endings -<at> and -<et> were pronounced -<\u0101t> and -<\u0113t> with a long vowel."], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I love", "I was loving", "I was loving"], ["[I]", "<am\u014d>", "<am\u0101b\u014d>", "<am\u0101bam>"], ["[you sg.]", "<am\u0101s>", "<am\u0101bis>", "<am\u0101b\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<amat>", "<am\u0101bit>", "<am\u0101bat>"], ["[we]", "<am\u0101mus>", "<am\u0101bimus>", "<am\u0101b\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<am\u0101tis>", "<am\u0101bitis>", "<am\u0101b\u0101tis>"], ["[they]", "<amant>", "<am\u0101bunt>", "<am\u0101bant>"]]}, "t63": {"word_class": "v", "subtype": "a_s_p=1", "table_type": "e", "vocab": ["amo"], "title": "first conjugation active subjunctive verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may love", "I might love"], ["[I]", "<amem>", "<am\u0101rem>"], ["[you sg.]", "<am\u0113s>", "<am\u0101r\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<amet>", "<am\u0101ret>"], ["[we]", "<am\u0113mus>", "<am\u0101r\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<am\u0113tis>", "<am\u0101r\u0113tis>"], ["[they]", "<ament>", "<am\u0101rent>"]]}, "t64": {"word_class": "v", "subtype": "p_i_p=1", "table_type": "e", "vocab": ["amo"], "title": "first conjugation passive indicative verb", "notes_pre": ["The 2nd person singular passive <am\u0101beris, am\u0101b\u0101ris, am\u0113ris, am\u0101r\u0113ris> can be shortened to <am\u0101bere, am\u0101b\u0101re, am\u0113re, am\u0101r\u0113re>. -<re> was the regular form in early Latin and (except in the present indicative) in Cicero; -<ris> was preferred later."], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I am loved", "I will be loved", "I was being loved"], ["[I]", "<amor>", "<am\u0101bor>", "<am\u0101bar>"], ["[you sg.]", "<am\u0101ris>", "<am\u0101beris/e>*", "<am\u0101b\u0101ris/e>*"], ["[he, she, it]", "<am\u0101tur>", "<am\u0101bitur>", "<am\u0101b\u0101tur>"], ["[we]", "<am\u0101mur>", "<am\u0101bimur>", "<am\u0101b\u0101mur>"], ["[you pl.]", "<am\u0101min\u012b>", "<am\u0101bimin\u012b>", "<am\u0101b\u0101min\u012b>"], ["[they]", "<amantur>", "<am\u0101buntur>", "<am\u0101bantur>"]]}, "t65": {"word_class": "v", "subtype": "p_s_p=1", "table_type": "e", "vocab": ["amo"], "title": "First conjugation passive subjunctive verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may be loved", "I might be loved"], ["[I]", "<amer>", "<am\u0101rer>"], ["[you sg.]", "<am\u0113ris/e>*", "<am\u0101r\u0113ris/e>*"], ["[he, she, it]", "<am\u0113tur>", "<am\u0101r\u0113tur>"], ["[we]", "<am\u0113mur>", "<am\u0101r\u0113mur>"], ["[you pl.]", "<am\u0113min\u012b>", "<am\u0101r\u0113min\u012b>"], ["[they]", "<amentur>", "<am\u0101rentur>"]]}, "t66": {"word_class": "v", "subtype": "a_i_k=1", "table_type": "e", "vocab": ["amo"], "title": "Perfect tenses: first conjugation active indicative verb", "notes_pre": ["In poetry (and also sometimes in prose, e.g. Livy), the 3rd person plural of the perfect indicative is often <am\u0101v\u0113re> instead of <am\u0101v\u0113runt>. Occasionally the form <am\u0101verunt> is also found.", "The -v- of the perfect active tenses sometimes drops out, especially in the pluperfect subjunctive: <am\u0101ssem> for <am\u0101vissem>. Forms such as <am\u0101rat> and <am\u0101st\u012b> are also found."], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Perfect]", "[Future perfect]", "[Pluperfect]"], [" ", "I have loved", "I will have loved", "I had loved"], ["[I]", "<am\u0101v\u012b>", "<am\u0101ver\u014d>", "<am\u0101veram>"], ["[you sg.]", "<am\u0101vist\u012b>", "<am\u0101ver\u012bs/is>", "<am\u0101ver\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<am\u0101vit>", "<am\u0101verit>", "<am\u0101verat>"], ["[we]", "<am\u0101vimus>", "<am\u0101ver\u012bmus/-imus>", "<am\u0101ver\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<am\u0101vistis>", "<am\u0101ver\u012btis/-itis>", "<am\u0101ver\u0101tis>"], ["[they]", "<am\u0101v\u0113runt/-\u0113re>*", "<am\u0101verint>", "<am\u0101verant>"]]}, "t67": {"word_class": "v", "subtype": "a_s_k=1", "table_type": "e", "vocab": ["amo"], "title": "Perfect tenses: first conjugation active subjunctive", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Perfect]", "[Pluperfect]"], [" ", "I loved", "I had loved"], ["[I]", "<am\u0101verim>", "<am\u0101(vi)ssem>*"], ["[you sg.]", "<am\u0101ver\u012bs>", "<am\u0101viss\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<am\u0101verit>", "<am\u0101visset>"], ["[we]", "<am\u0101ver\u012bmus>", "<am\u0101viss\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<am\u0101ver\u012btis>", "<am\u0101viss\u0113tis>"], ["[they]", "<am\u0101verint>", "<am\u0101vissent>"]]}, "t68": {"word_class": "v", "subtype": "p_i_k=1", "table_type": "e", "vocab": ["amo"], "title": "Perfect tenses: first conjugation passive indicative", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[perfect]", "[Future perfect]", "[Pluperfect]"], [" ", "I was loved", "I will have been loved", "I had been loved"], ["[I]", "<am\u0101tus sum>", "a<m\u0101tus er\u014d>", "<am\u0101tus eram>"], ["[you sg.]", "<am\u0101tus es>", "<am\u0101tus eris>", "<am\u0101tus er\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<am\u0101tus est>", "<am\u0101tus erit>", "<am\u0101tus erat>"], ["[we]", "<am\u0101t\u012b sumus>", "<am\u0101t\u012b erimus>", "<am\u0101t\u012b er\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<am\u0101t\u012b estis>", "<am\u0101t\u012b eritis>", "<am\u0101t\u012b er\u0101tis>"], ["[they]", "<am\u0101t\u012b sunt>", "<am\u0101t\u012b erunt>", "<am\u0101t\u012b erant>"]]}, "t69": {"word_class": "v", "subtype": "p_s_k=1", "table_type": "e", "vocab": ["amo"], "title": "Perfect Tenses", "notes_pre": ["First conjugation", "Passive Subjunctive"], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Perfect]", "[Pluperfect]"], [" ", "I was loved", "I had been loved"], ["[I]", "<am\u0101tus sim>", "<am\u0101tus essem>"], ["[you sg.]", "<am\u0101tus s\u012bs>", "<am\u0101tus ess\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<am\u0101tus sit>", "<am\u0101tus esset>"], ["[we]", "<am\u0101t\u012b s\u012bmus>", "<am\u0101t\u012b ess\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<am\u0101t\u012b s\u012btis>", "<am\u0101t\u012b ess\u0113tis>"], ["[they]", "<am\u0101t\u012b sint>", "<am\u0101t\u012b essent>"]]}, "t70": {"word_class": "v", "subtype": "a_i_p=2", "table_type": "e", "vocab": ["video"], "title": "Second conjugation active indicative verb", "notes_pre": ["The second conjugation is characterized by the vowel <\u0113>, and can be recognized by the -<e\u014d> ending of the first person present indicative and the -<\u0113re> ending of the present active infinitive form.", "In verbs with perfect in -<v\u012b>, syncopated (i.e. abbreviated) forms are common, such as <d\u0113l\u0113ram>, <d\u0113l\u0113ssem>, <d\u0113l\u0113st\u012b> for <d\u0113l\u0113veram>, <d\u0113l\u0113vissem>, <d\u0113l\u0113vist\u012b>."], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I see", "I was seeing", "I was seeing"], ["[I]", "<vide\u014d>", "<vid\u0113b\u014d>", "<vid\u0113bam>"], ["[you sg.]", "<vid\u0113s>", "<vid\u0113bis>", "<vid\u0113b\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<videt>", "<vid\u0113bit>", "<vid\u0113bat>"], ["[we]", "<vid\u0113mus>", "<vid\u0113bimus>", "<vid\u0113b\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<vid\u0113tis>", "<vid\u0113bitis>", "<vid\u0113b\u0101tis>"], ["[they]", "<vident>", "<vid\u0113bunt>", "<vid\u0113bant>"]]}, "t71": {"word_class": "v", "subtype": "a_s_p=2", "table_type": "e", "vocab": ["video"], "title": "Second conjugation active subjunctive verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may see", "I might see"], ["[I]", "<videam>", "<vid\u0113rem>"], ["[you sg.]", "<vide\u0101s>", "<vid\u0113r\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<videat>", "<vid\u0113ret>"], ["[we]", "<vide\u0101mus>", "<vid\u0113r\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<vide\u0101tis>", "<vid\u0113r\u0113tis>"], ["[they]", "<videant>", "<vid\u0113rent>"]]}, "t72": {"word_class": "v", "subtype": "p_i_p=2", "table_type": "e", "vocab": ["video"], "title": "Second conjugation passive indicative verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I am seen", "I will be seen", "I was being seen"], ["[I]", "<videor>", "<vid\u0113bor>", "<vid\u0113bar>"], ["[you sg.]", "<vid\u0113ris>", "<vid\u0113beris/e>", "<vid\u0113b\u0101ris/e>"], ["[he, she, it]", "<vid\u0113tur>", "<vid\u0113bitur>", "<vid\u0113b\u0101tur>"], ["[we]", "<vid\u0113mur>", "<vid\u0113bimur>", "<vid\u0113b\u0101mur>"], ["[you pl.]", "<vid\u0113min\u012b>", "<vid\u0113bimin\u012b>", "<vid\u0113b\u0101min\u012b>"], ["[they]", "<videntur>", "<vid\u0113buntur>", "<vid\u0113bantur>"]]}, "t73": {"word_class": "v", "subtype": "p_s_p=2", "table_type": "e", "vocab": ["video"], "title": "Second conjugation passive subjunctive verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may be seen", "I might be seen"], ["[I]", "<videar>", "<vid\u0113rer>"], ["[you sg.]", "<vide\u0101ris/e>", "<vid\u0113r\u0113ris/e>"], ["[he, she, it]", "<vide\u0101tur>", "<vid\u0113r\u0113tur>"], ["[we]", "<vide\u0101mur>", "<vid\u0113r\u0113mur>"], ["[you pl.]", "<vide\u0101min\u012b>", "<vid\u0113r\u0113min\u012b>"], ["[they]", "<videantur>", "<vid\u0113rentur>"]]}, "t74": {"word_class": "v", "subtype": "a_i_p=3", "table_type": "e", "vocab": ["duco"], "title": "Third conjugation active indicative verb", "notes_pre": ["The third conjugation has a variable short stem vowel, which may be e, i, or u in different environments. Verbs of this conjugation end in -<ere> in the present active infinitive. Deponent verbs have the infinitive -<\u012b>.", "The future tense in the 3rd and 4th conjugation (-<am>, -<\u0113s>, -<et> etc.) differs from that in the 1st and 2nd conjugation (-<b\u014d>, -<bis>, -<bit> etc.).", "Four 3rd conjugation verbs usually have no ending in the imperative singular: <d\u016bc>! \"lead!\", <d\u012bc>! \"say!\", <fer>! \"bring!\", <fac>! \"do!\"."], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I lead", "I will lead", "I was leading"], ["[I]", "<d\u016bc\u014d>", "<d\u016bcam>", "<d\u016bc\u0113bam>"], ["[you sg.]", "<d\u016bcis>", "<d\u016bc\u0113s>", "<d\u016bc\u0113b\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<d\u016bcit>", "<d\u016bcet>", "<d\u016bc\u0113bat>"], ["[we]", "<d\u016bcimus>", "<d\u016bc\u0113mus>", "<d\u016bc\u0113b\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<d\u016bcitis>", "<d\u016bc\u0113tis>", "<d\u016bc\u0113b\u0101tis>"], ["[they]", "<d\u016bcunt>", "<d\u016bcent>", "<d\u016bc\u0113bant>"]]}, "t75": {"word_class": "v", "subtype": "a_s_p=3", "table_type": "e", "vocab": ["duco"], "title": "Third conjugation active subjunctive verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may lead", "I might lead"], ["[I]", "<d\u016bcam>", "<d\u016bcerem>"], ["[you sg.]", "<d\u016bc\u0101s>", "<d\u016bcer\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<d\u016bcat>", "<d\u016bceret>"], ["[we]", "<d\u016bc\u0101mus>", "<d\u016bcer\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<d\u016bc\u0101tis>", "<d\u016bcer\u0113tis>"], ["[they]", "<d\u016bcant>", "<d\u016bcerent>"]]}, "t76": {"word_class": "v", "subtype": "p_i_p=3", "table_type": "e", "vocab": ["duco"], "title": "Third conjugation passive indicative verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I am led", "I will be led", "I was being led"], ["[I]", "<d\u016bcor>", "<d\u016bcar>", "<d\u016bc\u0113bar>"], ["[you sg.]", "<d\u016bceris>", "<d\u016bc\u0113ris/re>", "<d\u016bc\u0113b\u0101ris/re>"], ["[he, she, it]", "<d\u016bcitur>", "<d\u016bc\u0113tur>", "<d\u016bc\u0113b\u0101tur>"], ["[we]", "<d\u016bcimur>", "<d\u016bc\u0113mur>", "<d\u016bc\u0113b\u0101mur>"], ["[you pl.]", "<d\u016bcimin\u012b>", "<d\u016bc\u0113min\u012b>", "<d\u016bc\u0113b\u0101min\u012b>"], ["[they]", "<d\u016bcuntur>", "<d\u016bcentur>", "<d\u016bc\u0113bantur>"]]}, "t77": {"word_class": "v", "subtype": "p_s_p=3", "table_type": "e", "vocab": ["duco"], "title": "Third conjugation passive subjunctive verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may be led", "I might be led"], ["[I]", "<d\u016bcar>", "<d\u016bcerer>"], ["[you sg.]", "<d\u016bc\u0101ris/re>", "<d\u016bcer\u0113ris/re>"], ["[he, she, it]", "<d\u016bc\u0101tur>", "<d\u016bcer\u0113tur>"], ["[we]", "<d\u016bc\u0101mur>", "<d\u016bcer\u0113mur>"], ["[you pl.]", "<d\u016bc\u0101min\u012b>", "<d\u016bcer\u0113min\u012b>"], ["[they]", "<d\u016bcantur>", "<d\u016bcerentur>"]]}, "t78": {"word_class": "v", "subtype": "a_i_p=3-io", "table_type": "e", "vocab": ["capio"], "title": "Third conjugation active indicative verb", "notes_pre": ["Intermediate between the third and fourth conjugation are the third-conjugation verbs with suffix \u2013<i\u014d>. These resemble the fourth conjugation in some forms."], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I capture", "I will capture", "I was capturing"], ["[I]", "<capi\u014d>", "<capiam>", "<capi\u0113bam>"], ["[you sg.]", "<capis>", "<capi\u0113s>", "<capi\u0113b\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<capit>", "<capiet>", "<capi\u0113bat>"], ["[we]", "<capimus>", "<capi\u0113mus>", "<capi\u0113b\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<capitis>", "<capi\u0113tis>", "<capi\u0113b\u0101tis>"], ["[they]", "<capiunt>", "<capient>", "<capi\u0113bant>"]]}, "t79": {"word_class": "v", "subtype": "a_s_p=3-io", "table_type": "e", "vocab": ["capio"], "title": "Third conjugation active subjunctive verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may capture", "I might capture"], ["[I]", "<capiam>", "<caperem>"], ["[you sg.]", "<capi\u0101s>", "<caper\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<capiat>", "<caperet>"], ["[we]", "<capi\u0101mus>", "<caper\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<capi\u0101tis>", "<caper\u0113tis>"], ["[they]", "<capiant>", "<caperent>"]]}, "t80": {"word_class": "v", "subtype": "p_i_p=3-io", "table_type": "e", "vocab": ["capio"], "title": "Third -<io> conjugation passive indicative verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I am captured", "I will be captured", "I was being captured"], ["[I]", "<capior>", "<capiar>", "<capi\u0113bar>"], ["[you sg.]", "<caperis>", "<capi\u0113ris/re>", "<capi\u0113b\u0101ris/re>"], ["[he, she, it]", "<capitur>", "<capi\u0113tur>", "<capi\u0113b\u0101tur>"], ["[we]", "<capimur>", "<capi\u0113mur>", "<capi\u0113b\u0101mur>"], ["[you pl.]", "<capimin\u012b>", "<capi\u0113min\u012b>", "<capi\u0113b\u0101min\u012b>"], ["[they]", "<capiuntur>", "<capientur>", "<capi\u0113bantur>"]]}, "t81": {"word_class": "v", "subtype": "p_s_p=3-io", "table_type": "e", "vocab": ["capio"], "title": "Third -<io> conjugation passive subjunctive verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may be captured", "I might be captured"], ["[I]", "<capiar>", "<caperer>"], ["[you sg.]", "<capi\u0101ris/re>", "<caper\u0113ris/re>"], ["[he, she, it]", "<capi\u0101tur>", "<caper\u0113tur>"], ["[we]", "<capi\u0101mur>", "<caper\u0113mur>"], ["[you pl.]", "<capi\u0101min\u012b>", "<caper\u0113min\u012b>"], ["[they]", "<capiantur>", "<caperentur>"]]}, "t82": {"word_class": "v", "subtype": "a_i_p=4", "table_type": "e", "vocab": ["audio"], "title": "Fourth conjugation active indicative verb", "notes_pre": ["The fourth conjugation is characterized by the vowel \u012b and can be recognized by the -<\u012bre> ending of the present active infinitive. Deponent verbs have the infinitive -<\u012br\u012b>.", "In the perfect tenses, shortened forms without -<v>- are common, for example, <aud\u012bst\u012b, audi\u0113runt, audierat, aud\u012bsset> for <aud\u012bvist\u012b, aud\u012bv\u0113runt, aud\u012bverat, aud\u012bvisset>. Cicero, however, prefers the full forms <aud\u012bv\u012b, aud\u012bvit> to <audi\u012b>, audiit."], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I hear", "I will hear", "I was hearing"], ["[I]", "<audi\u014d>", "<audiam>", "<audi\u0113bam>"], ["[you sg.]", "<aud\u012bs>", "<audi\u0113s>", "<audi\u0113b\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<audit>", "<audiet>", "<audi\u0113bat>"], ["[we]", "<aud\u012bmus>", "<audi\u0113mus>", "<audi\u0113b\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<aud\u012btis>", "<audi\u0113tis>", "<audi\u0113b\u0101tis>"], ["[they]", "<audiunt>", "<audient>", "<audi\u0113bant>"]]}, "t83": {"word_class": "v", "subtype": "a_s_p=4", "table_type": "e", "vocab": ["audio"], "title": "Fourth conjugation active subjunctive verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may hear", "I might hear"], ["[I]", "<audiam>", "<aud\u012brem>"], ["[you sg.]", "<audi\u0101s>", "<aud\u012br\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<audiat>", "<aud\u012bret>"], ["[we]", "<audi\u0101mus>", "<aud\u012br\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<audi\u0101tis>", "<aud\u012br\u0113tis>"], ["[they]", "<audiant>", "<aud\u012brent>"]]}, "t84": {"word_class": "v", "subtype": "p_i_p=4", "table_type": "e", "vocab": ["audio"], "title": "Fourth conjugation passive indicative verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Present]"], [" ", "I am heard", "I will be heard", "I may be heard"], ["[I]", "<audior>", "<audiar>", "<audi\u0113bar>"], ["[you sg.]", "<aud\u012bris>", "<audi\u0113ris/re>", "<audi\u0113b\u0101ris/re>"], ["[he, she, it]", "<aud\u012btur>", "<audi\u0113tur>", "<audi\u0113b\u0101tur>"], ["[we]", "<aud\u012bmur>", "<audi\u0113mur>", "<audi\u0113b\u0101mur>"], ["[you pl.]", "<aud\u012bmin\u012b>", "<audi\u0113min\u012b>", "<audi\u0113b\u0101min\u012b>"], ["[they]", "<audiuntur>", "<audientur>", "<audi\u0113bantur>"]]}, "t85": {"word_class": "v", "subtype": "p_s_p=4", "table_type": "e", "vocab": ["audio"], "title": "Fourth conjugation passive subjunctive verb", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may be heard", "I might be heard"], ["[I]", "<audiar>", "<aud\u012brer>"], ["[you sg.]", "<audi\u0101ris/re>", "<aud\u012br\u0113ris/re>"], ["[he, she, it]", "<audi\u0101tur>", "<aud\u012br\u0113tur>"], ["[we]", "<audi\u0101mur>", "<aud\u012br\u0113mur>"], ["[you pl.]", "<audi\u0101min\u012b>", "<aud\u012br\u0113min\u012b>"], ["[they]", "<audiantur>", "<aud\u012brentur>"]]}, "t86": {"word_class": "v", "subtype": "a_i", "table_type": "i", "vocab": ["sum"], "title": "Irregular verb indicative: <sum> to be", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I am", "I will be", "I was"], ["[I]", "<sum>", "<er\u014d>", "<eram>"], ["[you sg.]", "<es>", "<eris>", "<er\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<est>", "<erit>", "<erat>"], ["[we]", "<sumus>", "<erimus>", "<er\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<estis>", "<eritis>", "<er\u0101tis>"], ["[they]", "<sunt>", "<erunt>", "<erant>"]]}, "t87": {"word_class": "v", "subtype": "a_s", "table_type": "i", "vocab": ["sum"], "title": "Irregular verb subjunctive: <sum> to be", "notes_pre": ["In early Latin (e.g. Plautus), <siem, si\u0113s, si\u0113t> can be found for the present subjunctive <sim, s\u012bs, sit>. In poetry the subjunctive <fuam, fu\u0101s, fuat> also sometimes occurs.", "An alternative imperfect subjunctive is sometimes made using <forem, for\u0113s, foret> etc."], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may be", "I might be"], ["[I]", "<sim>", "<essem>"], ["[you sg.]", "<s\u012bs>", "<ess\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<sit>", "<esset>"], ["[we]", "<s\u012bmus>", "<ess\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<s\u012btis>", "<ess\u0113tis>"], ["[they]", "<sint>", "<essent>"]]}, "t88": {"word_class": "v", "subtype": "a_i", "table_type": "i", "vocab": ["possum"], "title": "Irregular verb indicative: <possum> (<pot> + <esse>) to be able to", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I can", "I will be able to", "I was able to / could"], ["[I]", "<possum>", "<poter\u014d>", "<poteram>"], ["[you sg.]", "<potes>", "<poteris>", "<poter\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<potest>", "<poterit>", "<poterat>"], ["[we]", "<possumus>", "<poterimus>", "<poter\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<potestis>", "<poteritis>", "<poter\u0101tis>"], ["[they]", "<possunt>", "<poterunt>", "<poterant>"]]}, "t89": {"word_class": "v", "subtype": "a_s", "table_type": "i", "vocab": ["possum"], "title": "Irregular verb subjunctive: <possum> (<pot> + <esse>) to be able to / can", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 2, "data": [["[Present]", "[Imperfect]"], ["I can / am able to", "I could / was able to"], ["<possim>", "<possem>"], ["<poss\u012bs>", "<poss\u0113s>"], ["<possit>", "<posset>"], ["<poss\u012bmus>", "<poss\u0113mus>"], ["<poss\u012btis>", "<poss\u0113tis>"], ["<possint>", "<possent>"]]}, "t90": {"word_class": "v", "subtype": "a_i", "table_type": "i", "vocab": ["volo"], "title": "Irregular verb indicative: <volo> (want)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I want", "I will want", "I was wanting"], ["[I]", "<vol\u014d>", "<volam>", "<vol\u0113bam>"], ["[you sg.]", "<v\u012bs>", "<vol\u0113s>", "<vol\u0113b\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<vult>", "<volet>", "<vol\u0113bat>"], ["[we]", "<volumus>", "<vol\u0113mus>", "<vol\u0113b\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<vultis>", "<vol\u0113tis>", "<vol\u0113b\u0101tis>"], ["[they]", "<volunt>", "<volent>", "<vol\u0113bant>"]]}, "t91": {"word_class": "v", "subtype": "a_s", "table_type": "i", "vocab": ["volo"], "title": "Irregular verb subjunctive: <volo> (want)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may want", "I might want"], ["[I]", "<velim>", "<vellem>"], ["[you sg.]", "<vel\u012bs>", "<vell\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<velit>", "<vellet>"], ["[we]", "<vel\u012bmus>", "<vell\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<vel\u012btis>", "<vell\u0113tis>"], ["[they]", "<velint>", "<vellent>"]]}, "t92": {"word_class": "v", "subtype": "a_i", "table_type": "i", "vocab": ["nolo"], "title": "Irregular verb indicative: <nolo> (be unwilling)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I am unwilling", "I will be unwilling", "I was unwilling"], ["[I]", "<n\u014dl\u014d>", "<n\u014dlam>", "<n\u014dl\u0113bam>"], ["[you sg.]", "<n\u014dn v\u012bs>", "<n\u014dl\u0113s>", "<n\u014dl\u0113b\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<n\u014dn vult>", "<n\u014dlet>", "<n\u014dl\u0113bat>"], ["[we]", "<n\u014dlumus>", "<n\u014dl\u0113mus>", "<n\u014dl\u0113b\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<n\u014dn vultis>", "<n\u014dl\u0113tis>", "<n\u014dl\u0113b\u0101tis>"], ["[they]", "<n\u014dlunt>", "<n\u014dlent>", "<n\u014dl\u0113bant>"]]}, "t93": {"word_class": "v", "subtype": "a_s", "table_type": "i", "vocab": ["nolo"], "title": "Irregular verb subjunctive: <nolo> (be unwilling)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may be unwilling", "I might be unwilling"], ["[I]", "<n\u014dlim>", "<n\u014dllem>"], ["[you sg.]", "<n\u014dl\u012bs>", "<n\u014dll\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<n\u014dlit>", "<n\u014dllet>"], ["[we]", "<n\u014dl\u012bmus>", "<n\u014dll\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<n\u014dl\u012btis>", "<n\u014dll\u0113tis>"], ["[they]", "<n\u014dlint>", "<n\u014dllent>"]]}, "t94": {"word_class": "v", "subtype": "a_i", "table_type": "i", "vocab": ["malo"], "title": "Irregular verb indicative: <malo> (prefer)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I prefer", "I will prefer", "I was unwilling"], ["[I]", "<m\u0101l\u014d>", "<m\u0101lam>", "<m\u0101l\u0113bam>"], ["[you sg.]", "<m\u0101v\u012bs>", "<m\u0101l\u0113s>", "<m\u0101l\u0113b\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<m\u0101vult>", "<m\u0101let>", "<m\u0101l\u0113bat>"], ["[we]", "<m\u0101lumus>", "<m\u0101l\u0113mus>", "<m\u0101l\u0113b\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<m\u0101vultis>", "<m\u0101l\u0113tis>", "<m\u0101l\u0113b\u0101tis>"], ["[they]", "<m\u0101lunt>", "<m\u0101lent>", "<m\u0101l\u0113bant>"]]}, "t95": {"word_class": "v", "subtype": "a_s", "table_type": "i", "vocab": ["malo"], "title": "Irregular verb subjunctive: <malo> (prefer)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may prefer", "I might prefer"], ["[I]", "<m\u0101lim>", "<m\u0101llem>"], ["[you sg.]", "<m\u0101l\u012bs>", "<m\u0101ll\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<m\u0101lit>", "<m\u0101llet>"], ["[we]", "<m\u0101l\u012bmus>", "<m\u0101ll\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<m\u0101l\u012btis>", "<m\u0101ll\u0113tis>"], ["[they]", "<m\u0101lint>", "<m\u0101llent>"]]}, "t96": {"word_class": "v", "subtype": "a_i", "table_type": "i", "vocab": ["eo"], "title": "Irregular verb indicative: <eo> (go)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I go", "I will go", "I was going"], ["[I]", "<e\u014d>", "<\u012bb\u014d>", "<\u012bbam>"], ["[you sg.]", "<\u012bs>", "<\u012bbis>", "<\u012bb\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<it>", "<\u012bbit>", "<\u012bbat>"], ["[we]", "<\u012bmus>", "<\u012bbimus>", "<\u012bb\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<\u012btis>", "<\u012bbitis>", "<\u012bb\u0101tis>"], ["[they]", "<eunt>", "<\u012bbunt>", "<\u012bbant>"]]}, "t97": {"word_class": "v", "subtype": "a_i", "table_type": "i", "vocab": ["eo"], "title": "Irregular verb subjunctive: <eo> (go)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may go", "I might go"], ["[I]", "<eam>", "<\u012brem>"], ["[you sg.]", "<e\u0101s>", "<\u012br\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<eat>", "<\u012bret>"], ["[we]", "<e\u0101mus>", "<\u012br\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<e\u0101tis>", "<\u012br\u0113tis>"], ["[they]", "<eant>", "<\u012brent>"]]}, "t98": {"word_class": "v", "subtype": "a_i", "table_type": "i", "vocab": ["fero"], "title": "Irregular verb active indicative: <fero> (bring, bear, carry)", "notes_pre": ["The verb <fer\u014d, ferre, tul\u012b, l\u0101tum> \"to bring, to bear, to carry\" is 3rd conjugation, but irregular in that the vowel following the root <fer-> is sometimes omitted. The perfect tense <tul\u012b> and supine stem <l\u0101tum> are also irregularly formed."], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I carry", "I will carry", "I was carrying"], ["[I]", "<fer\u014d>", "<feram>", "<fer\u0113bam>"], ["[you sg.]", "<fers>", "<fer\u0113s>", "<fer\u0113b\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<fert>", "<feret>", "<fer\u0113bat>"], ["[we]", "<ferimus>", "<fer\u0113mus>", "<fer\u0113b\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<fertis>", "<fer\u0113tis>", "<fer\u0113b\u0101tis>"], ["[they]", "<ferunt>", "<ferent>", "<fer\u0113bant>"]]}, "t99": {"word_class": "v", "subtype": "a_i", "table_type": "i", "vocab": ["fero"], "title": "Irregular verb active subjunctive: <fero> (bring, bear, carry)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may carry", "I might carry"], ["[I]", "<feram>", "<ferrem>"], ["[you sg.]", "<fer\u0101s>", "<ferr\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<ferat>", "<ferret>"], ["[we]", "<fer\u0101mus>", "<ferr\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<fer\u0101tis>", "<ferr\u0113tis>"], ["[they]", "<ferant>", "<ferrent>"]]}, "t100": {"word_class": "v", "subtype": "p_i", "table_type": "i", "vocab": ["fero"], "title": "Irregular verb passive indicative: <fero> (bring, bear, carry)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I am brought", "I will be brought", "I was being brought"], ["[I]", "<feror>", "<ferar>", "<fer\u0113bar>"], ["[you sg.]", "<ferris>", "<fer\u0113ris/re>", "<fer\u0113b\u0101ris/re>"], ["[he, she, it]", "<fertur>", "<fer\u0113tur>", "<fer\u0113b\u0101tur>"], ["[we]", "<ferimur>", "<fer\u0113mur>", "<fer\u0113b\u0101mur>"], ["[you pl.]", "<ferimin\u012b>", "<fer\u0113min\u012b>", "<fer\u0113b\u0101min\u012b>"], ["[they]", "<feruntur>", "<ferentur>", "<fer\u0113bantur>"]]}, "t101": {"word_class": "v", "subtype": "p_s", "table_type": "i", "vocab": ["fero"], "title": "Irregular verb passive subjunctive: <fero> (bring, bear, carry)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I am being carried", "I was being carried"], ["[I]", "<ferar>", "<ferrer>"], ["[you sg.]", "<fer\u0101ris/re>", "<ferr\u0113ris/re>"], ["[he, she, it]", "<fer\u0101tur>", "<ferr\u0113tur>"], ["[we]", "<fer\u0101mur>", "<ferr\u0113mur>"], ["[you pl.]", "<fer\u0101min\u012b>", "<ferr\u0113min\u012b>"], ["[they]", "<ferantur>", "<ferrentur>"]]}, "t102": {"word_class": "v", "subtype": "a_i", "table_type": "i", "vocab": ["fio"], "title": "Irregular verb indicative active: <fi\u014d>", "notes_pre": ["The irregular verb <f\u012b\u014d, fier\u012b, factus sum> \"to become, to happen, to be done, to be made\" as well as being a verb in its own right serves as the passive of <faci\u014d, facere, f\u0113c\u012b, factum> \"to do, to make\". The perfect tenses are identical with the perfect passive tenses of <faci\u014d>.", "The 1st and 2nd plural forms are almost never found."], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I become", "I will become", "I was becoming"], ["[I]", "<f\u012b\u014d>", "<f\u012bam>", "<f\u012b\u0113bam>"], ["[you sg.]", "<f\u012bs>", "<f\u012b\u0113s>", "<f\u012b\u0113b\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<fit>", "<f\u012bet>", "<f\u012b\u0113bat>"], ["[we]", "<(f\u012bmus)>", "<f\u012b\u0113mus>", "<f\u012b\u0113b\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<(f\u012btis)>", "<f\u012b\u0113tis>", "<f\u012b\u0113b\u0101tis>"], ["[they]", "<f\u012bunt>", "<f\u012bent>", "<f\u012b\u0113bant>"]]}, "t103": {"word_class": "v", "subtype": "a_s", "table_type": "i", "vocab": ["fio"], "title": "Irregular verb active subjunctive: <fi\u014d>", "notes_pre": ["Subjunctive"], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may become", "I might become"], ["[I]", "<f\u012bam>", "<fierem>"], ["[you sg.]", "<f\u012b\u0101s>", "<fier\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<f\u012bat>", "<fieret>"], ["[we]", "<f\u012b\u0101mus>", "<fier\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<f\u012b\u0101tis>", "<fier\u0113tis>"], ["[they]", "<f\u012bant>", "<fierent>"]]}, "t104": {"word_class": "v", "subtype": "a_i", "table_type": "i", "vocab": ["edo"], "title": "Irregular verb indicative: <edo> (eat)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 4, "data": [[" ", "[Present]", "[Future]", "[Imperfect]"], [" ", "I eat", "I will eat", "I was eating"], ["[I]", "<ed\u014d>", "<edam>", "<ed\u0113bam>"], ["[you sg.]", "<edis, \u0113s>", "<ed\u0113s>", "<ed\u0113b\u0101s>"], ["[he, she, it]", "<edit, \u0113st>", "<edet>", "<ed\u0113bat>"], ["[we]", "<edimus>", "<ed\u0113mus>", "<ed\u0113b\u0101mus>"], ["[you pl.]", "<editis, \u0113stis>", "<ed\u0113tis>", "<ed\u0113b\u0101tis>"], ["[they]", "<edunt>", "<edent>", "<ed\u0113bant>"]]}, "t105": {"word_class": "v", "subtype": "a_i", "table_type": "i", "vocab": ["edo"], "title": "Irregular Verb subjunctive: <edo> (eat)", "notes_pre": ["Subjunctive"], "notes_post": [], "cols": 3, "data": [[" ", "[Present]", "[Imperfect]"], [" ", "I may eat", "I might eat"], ["[I]", "<edam>", "<ederem, \u0113ssem>"], ["[you sg.]", "<ed\u0101s>", "<eder\u0113s, \u0113ss\u0113s>"], ["[he, she, it]", "<edat>", "<ederet, \u0113sset>"], ["[we]", "<ed\u0101mus>", "<eder\u0113mus, \u0113ss\u0113mus>"], ["[you pl.]", "<ed\u0101tis>", "<eder\u0113tis, \u0113ss\u0113tis>"], ["[they]", "<edant>", "<ederent, \u0113ssent>"]]}, "t106": {"word_class": "v", "subtype": "part", "table_type": "e", "vocab": ["laudo", "terreo", "peto", "capio", "audio"], "title": "Participle of regular verbs", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "<laud\u0101re>", "<terr\u0113re>", "<petere>", "<capere>", "<aud\u012bre>"], ["[Present active]", "<laud\u0101ns, -antis>", "<terr\u0113ns, -entis>", "<pet\u0113ns, -entis>", "<capi\u0113ns, -entis>", "<audi\u0113ns, -entis>"], ["[Perfect passive]", "<laud\u0101tus, -a, -um>", "<territus, -a, -um>", "<pet\u012btus, -a, -um>", "<captus, -a, -um>", "<aud\u012btus, -a, -um>"], ["[Future active]", "<laud\u0101t\u016brus, -a, -um>", "<territ\u016brus, -a, -um>", "<pet\u012bt\u016brus, -a, -um>", "<capt\u016brus, -a, -um>", "<aud\u012bt\u016brus, -a, -um>"], ["[Gerundive]", "<laudandus, -a, -um>", "<terrendus, -a, -um>", "<petendus, -a, -um>", "<capiendus, -a, -um>", "<audi\u0113ndus, -a, -um>"]]}, "t107": {"word_class": "v", "subtype": "infin", "table_type": "e", "vocab": ["laudo", "terreo", "peto", "capio", "audio"], "title": "Infinitive of regular verbs (with masculine endings used for participles)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "<laud\u0101re>", "<terr\u0113re>", "<petere>", "<capere>", "<aud\u012bre>"], ["[Present active]", "<laud\u0101re>", "<terr\u0113re>", "<petere>", "<capere>", "<aud\u012bre>"], ["[Present passive]", "<laud\u0101r\u012b>", "<terr\u0113r\u012b>", "<pet\u012b>", "<cap\u012b>", "<aud\u012br\u012b>"], ["[Perfect active]", "<laud\u0101visse>", "<terruisse>", "<pet\u012bvisse>", "<c\u0113pisse>", "<aud\u012bvisse>"], ["[Perfect passive]", "<laud\u0101tus esse>", "<territus esse>", "<pet\u012btus esse>", "<captus esse>", "<aud\u012btus esse>"], ["[Future active]", "<laud\u0101t\u016brus esse>", "<territ\u016brus esse>", "<pet\u012bt\u016brus esse>", "<capt\u016brus esse>", "<aud\u012bt\u016brus esse>"], ["[Future passive]", "<laud\u0101tum \u012br\u012b>", "<territum \u012br\u012b>", "<pet\u012btum \u012br\u012b>", "<captum \u012br\u012b>", "<aud\u012btum \u012br\u012b>"], ["[Potential]", "<laud\u0101t\u016brus fuisse>", "<territ\u016brus fuisse>", "<pet\u012bt\u016brus fuisse>", "<capt\u016brus fuisse>", "<aud\u012bt\u016brus fuisse>"]]}, "t108": {"word_class": "v", "subtype": "supine", "table_type": "e", "vocab": ["laudo", "terreo", "peto", "capio", "audio"], "title": "Supine of regular verbs", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "<laud\u0101re>", "<terr\u0113re>", "<petere>", "<capere>", "<aud\u012bre>"], ["[Accusative]", "<laud\u0101tum>", "<territum>", "<pet\u012btum>", "<captum>", "<aud\u012btum>"], ["[Ablative]", "<laud\u0101t\u016b>", "<territ\u016b>", "<pet\u012bt\u016b>", "<capt\u016b>", "<aud\u012bt\u016b>"]]}, "t109": {"word_class": "v", "subtype": "gerund", "table_type": "e", "vocab": ["laudo", "terreo", "peto", "capio", "audio"], "title": "Gerund of regular verbs", "notes_pre": ["The gerund is formed similarly to the present active participle. However, the -<ns> becomes an -<ndus>, and the preceding <\u0101> or <\u0113> is shortened. Gerunds are neuter nouns of the second declension, but the nominative case is not present. The gerund is a noun, meaning \"the act of doing (the verb)\", and forms a suppletive paradigm to the infinitive, which cannot be declined. For example, the genitive form <laudand\u012b> can mean \"of praising\", the dative form <laudand\u014d> can mean \"for praising\", the accusative form <laudandum> can mean \"praising\", and the ablative form <laudand\u014d> can mean \"by praising\", \"in respect to praising\", etc.", "One common use of the gerund is with the preposition ad to indicate purpose. For example, <paratus ad oppugnandum> could be translated as \"ready to attack\". However the gerund was avoided when an object was introduced, and a passive construction with the gerundive was preferred. For example, for \"ready to attack the enemy\" the construction <paratus ad hostes oppugnandos> is preferred over <paratus ad hostes oppugnandum>."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "<laud\u0101re>", "<terr\u0113re>", "<petere>", "<capere>", "<aud\u012bre>"], ["[Accusative]", "<laudandum>", "<terrendum>", "<petendum>", "<capiendum>", "<audiendum>"], ["[Genitive]", "<laudand\u012b>", "<terrend\u012b>", "<petend\u012b>", "<capiend\u012b>", "<audiend\u012b>"], ["[Dative]", "<laudand\u014d>", "<terrend\u014d>", "<petend\u014d>", "<capiend\u014d>", "<audiend\u014d>"], ["[Ablative]", "<laudand\u014d>", "<terrend\u014d>", "<petend\u014d>", "<capiend\u014d>", "<audiend\u014d>"]]}, "t110": {"word_class": "v", "subtype": "gerundive", "table_type": "e", "vocab": ["laudo", "terreo", "peto", "capio", "audio"], "title": "Gerundive of regular verbs", "notes_pre": ["The gerundive has a form similar to that of the gerund, but it is a first and second declension adjective, and functions as a future passive participle. It means \"(which is) to be ...ed\". Often, the gerundive is used with part of the verb <esse>, to show obligation."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["<laud\u0101re>", "<terr\u0113re>", "<petere>", "<capere>", "<aud\u012bre>"], ["<laudandus, -a, -um>", "<terrendus, -a, -um>", "<petendus, -a, -um>", "<capiendus, -a, -um>", "<audiendus, -a, -um>"]]}, "t111": {"word_class": "v", "subtype": "a_periphrastic", "table_type": "e", "vocab": ["laudo"], "title": "Active periphrastic tenses", "notes_pre": ["The first periphrastic conjugation uses the future participle. It is combined with the forms of <esse>. It is translated as \"I am going to praise,\" \"I was going to praise\", etc."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "Conjugation", "Translation"], ["[Pres. ind.]", "<laud\u0101t\u016brus sum>", "I am going to praise"], ["[Imp. ind.]", "<laud\u0101t\u016brus eram>", "I was going to praise"], ["[Fut. ind.]", "<laud\u0101t\u016brus er\u014d>", "I will be going to praise"], ["[Perf. ind.]", "<laud\u0101t\u016brus fu\u012b>", "I have been going to praise"], ["[Plup. ind.]", "<laud\u0101t\u016brus fueram>", "I had been going to praise"], ["[Fut. perf. ind.]", "<laud\u0101t\u016brus fuer\u014d>", "I will have been going to praise"], ["[Pres. subj.]", "<laud\u0101t\u016brus sim>", "I may be going to praise"], ["[Imp. subj.]", "<laud\u0101t\u016brus essem>", "I should be going to praise"], ["[Perf. subj.]", "<laud\u0101t\u016brus fuerim>", "I may have been going to praise"], ["[Plup. subj.]", "<laud\u0101t\u016brus fuissem>", "I should have been going to praise"]]}, "t112": {"word_class": "v", "subtype": "p_periphrastic", "table_type": "e", "vocab": ["laudo"], "title": "Passive periphrastic tenses", "notes_pre": ["The second periphrastic conjugation uses the gerundive. It is combined with the forms of esse and expresses necessity. It is translated as \"I am needing to be praised\", \"I was needing to be praised\", etc., or as \"I have to (must) be praised\", \"I had to be praised,\" etc."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[Tense + mood]", "[Conjugation]", "[Translation]"], ["[Pres. ind.]", "<laudandus sum>", "I am needing to be praised"], ["[Imp. ind.]", "<laudandus eram>", "I was needing to be praised"], ["[Fut. ind.]", "<laudandus er\u014d>", "I will be needing to be praised"], ["[Perf. ind.]", "<laudandus fu\u012b>", "I was needing to be praised"], ["[Plup. ind.]", "<laudandus fueram>", "I had been needing to be praised"], ["[Fut. perf. ind.]", "<laudandus fuer\u014d>", "I will have been needing to be praised"], ["[Pres. subj.]", "<laudandus sim>", "I may be needing to be praised"], ["[Imp. subj.]", "<laudandus essem>", "I should be needing to be praised"], ["[Perf. subj.]", "<laudandus fuerim>", "I may have been needing to be praised"], ["[Plup. subj.]", "<laudandus fuissem>", "I should have been needing to be praised"], ["[Pres. inf.]", "<laudandus esse>", "To be needing to be praised"], ["[Perf. inf.]", "<laudandus fuisse>", "To have been needing to be praised"]]}, "t113": {"word_class": "v", "subtype": "d", "table_type": "i", "vocab": ["aio"], "title": "Conjugation of defective verb <ai\u014d>", "notes_pre": [], "notes_post": ["Present Active Participle: \u2013 <ai\u0113ns, aientis>"], "cols": 0, "data": [[" ", "[Indicative present]", " ", "[Indicative imperfect]", " ", "[Subjunctive present]", " ", "[Imperative present]"], [" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]"], ["[First person]", "<ai\u014d>", "\u2014", "<ai\u0113bam>", "<ai\u0113b\u0101mus>", "\u2014", "\u2014", "\u2014"], ["[Second person]", "<ais>", "\u2014", "<ai\u0113b\u0101s>", "<ai\u0113b\u0101tis>", "<ai\u0101s>", "\u2014", "<ai>"], ["[Third person]", "<ait>", "<aiunt>", "<ai\u0113bat>", "<ai\u0113bant>", "<aiat>", "<aiant>", "\u2014"]]}, "t114": {"word_class": "v", "subtype": "d", "table_type": "i", "vocab": ["inquam"], "title": "Conjugation of defective verb <inquam>", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Pres indic]", " ", "[Fut indic]", "[Perf indic]", "[Imperf indic]"], [" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Singular]", "[Singular]"], ["[First person]", "<inquam>", "<inquimus>", "\u2014", "<inqui\u012b>", "\u2014"], ["[Second person]", "<inquis>", "<inquitis>", "<inqui\u0113s>", "<inquist\u012b>", "\u2014"], ["[Third person]", "<inquit>", "<inquiunt>", "<inquiet>", "<inquit>", "<inqui\u0113bat>"]]}, "t115": {"word_class": "v", "subtype": "d", "table_type": "i", "vocab": ["for"], "title": "Conjugation of defective verb <for>", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Present indic]", " ", "[Future indic]", "[Perfect indic]", "[Pluperfect indic]", "[Present imper]", " "], [" ", "[Singular]", "[Plural]", "[Singular]", "[Singular]", "[Singular]", "[Singular]", "[Plural]"], ["[First person]", "<for>", "\u2014", "<f\u0101bor>", "<f\u0101tus sum>", "<f\u0101tus eram>", "\u2014", "\u2014"], ["[Second person]", "\u2014", "\u2014", "\u2014", "\u2014", "\u2014", "<f\u0101re>", "<f\u0101min\u012b>"], ["[Third person]", "<f\u0101tur>", "<fantur>", "<f\u0101bitur>", "\u2014", "\u2014", "\u2014", "\u2014"]]}, "t116": {"word_class": "v", "subtype": "d", "table_type": "i", "vocab": ["for"], "title": "Parts of defective verb <for>", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[Part]", "[Form]"], ["[Present Active Participle]", "<f\u0101ns, fantis>"], ["[Present Active Infinitive]", "<f\u0101r\u012b> (variant <f\u0101rier>)"], ["[Supine]", "(acc.) <f\u0101tum>, (abl.) <f\u0101t\u016b>"], ["[Gerund]", "(gen.) <fand\u012b>, (dat. and abl.) <fand\u014d>, no accusative"], ["[Gerundive]", "<fandus, \u2013a, \u2013um>"]]}, "t117": {"word_class": "v", "subtype": "impersonal", "table_type": "e", "vocab": ["pluit", "ningit", "oportet", "licet"], "title": "Impersonal verbs", "notes_pre": ["Impersonal verbs are those lacking a person. In English impersonal verbs are usually used with the neuter pronoun \"it\" (as in \"It seems,\" or \"it is raining\"). Latin uses the third person singular. These verbs lack a fourth principal part. A few examples are:"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[Pres]", "[Infin]", "[Pres Perf]", "[Meaning]"], ["<pluit>", "<pluere>", "<pl\u016bvit/pluit>", "to rain (it rains)"], ["<ningit>", "<ningere>", "<ninxit>", "to snow (it snows)"], ["<oportet>", "<oport\u0113re>", "<oportuit>", "to be proper (it is proper, one should/ought to)"], ["<licet>", "<lic\u0113re>", "<licuit>", "to be permitted [to] (it is allowed [to])"]]}, "t118": {"word_class": "v", "subtype": "part", "table_type": "i", "vocab": ["iuvo", "lavo", "paro", "rueo", "seco", "fruor", "nascor", "moror", "orior"], "title": "Irregular future active participles", "notes_pre": ["The future active participle is normally formed by removing the \u2013<um> from the supine, and adding a \u2013<\u016brus>. However, some deviations occur."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["Pres active infin", "Supine Fut active part", "Meaning"], ["iuv\u0101re", "<i\u016btum>", "<iuv\u0101t\u016brus>", "going to help"], ["lav\u0101re/lavere", "<lav\u0101tum (but PPP lautus)>", "<lav\u0101t\u016brus>", "going to wash"], ["parere", "<partum>", "<parit\u016brus>", "going to produce"], ["ruere", "<rutum>", "<ruit\u016brus>", "going to fall"], ["sec\u0101re", "<sectum>", "<sec\u0101t\u016brus>", "going to cut"], ["fru\u012b", "<fr\u016bctum/fruitum>", "<fruit\u016brus>", "going to enjoy"], ["n\u0101sc\u012b", "<n\u0101tum>", "<n\u0101t\u016brus>/<nascit\u016brus>", "going to be born"], ["mor\u012b", "<mortuum>", "<morit\u016brus>", "going to die"], ["or\u012br\u012b", "<ortum>", "<orit\u016brus>", "going to ris\u0113"]]}, "t119": {"word_class": "d", "subtype": "card", "table_type": "all", "vocab": [], "title": "Cardinal numbers 1-20", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[num]", "[n'l]", "[Latin]", "[num]", "[n'l]", "[Latin]"], ["1", "I", "<\u016bnus>, <\u016bna>, <\u016bnum>", "11", "XI", "<\u016bndecim>"], ["2", "II", "<duo>, <duae>, <duo>", "12", "XII", "<duodecim>"], ["3", "III", "<tr\u0113s>, <tria>", "13", "XIII", "<tredecim>"], ["4", "IV", "<quattuor>", "14", "XIV", "<quattuordecim>"], ["5", "V", "<qu\u012bnque>", "15", "XV", "<qu\u012bndecim>"], ["6", "VI", "<sex>", "16", "XVI", "<s\u0113decim>"], ["7", "VII", "<septem>", "17", "XVII", "<septendecim>"], ["8", "VIII", "<oct\u014d>", "18", "XVIII", "<duod\u0113v\u012bgint\u012b>"], ["9", "IX", "<novem>", "19", "XIX", "<\u016bnd\u0113v\u012bgint\u012b>"], ["10", "X", "<decem>", "20", "XX", "<v\u012bgint\u012b>"]]}, "t120": {"word_class": "d", "subtype": "card", "table_type": "all", "vocab": [], "title": "Cardinal numbers 21-1000", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[num]", "[n'l]", "[Latin]", "[num]", "[n'l]", "[Latin]"], ["21", "XXI", "<v\u012bgint\u012b et \u016bnus>", "101", "CI", "<centum et \u016bnus>"], ["22", "XXII", "<v\u012bgint\u012b et duo>", "200", "CC", "<ducent\u012b>, <ducentae>, <ducenta>"], ["30", "XXX", "<tr\u012bgint\u0101>", "300", "CCC", "<trecent\u012b>, <trecentae>, <trecenta>"], ["40", "XL", "<quadr\u0101gint\u0101>", "400", "CD", "<quadringent\u012b>, <quadringentae>, <quadringenta>"], ["50", "L", "<qu\u012bnqu\u0101gint\u0101>", "500", "D", "<qu\u012bngent\u012b>, <qu\u012bngentae>, <qu\u012bngenta>"], ["60", "LX", "<sex\u0101gint\u0101>", "600", "DC", "<sescent\u012b>, <sescentae>, <sescenta>"], ["70", "LXX", "<septu\u0101gint\u0101>", "700", "DCC", "<septingent\u012b>, <septingentae>, <septingenta>"], ["80", "LXXX", "<oct\u014dgint\u0101>", "800", "DCCC", "<octingent\u012b>, <octingentae>, <octingenta>"], ["90", "XC", "<n\u014dn\u0101gint\u0101>", "900", "CM", "<n\u014dngent\u012b>, <n\u014dngentae>, <n\u014dngenta>"], ["100", "C", "<centum>", "1000", "M", "<m\u012blle>"]]}, "t121": {"word_class": "d", "subtype": "ordinal", "table_type": "all", "vocab": [], "title": "Ordinal numbers 1-20", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[num]", "[n'l]", "[Latin]", "[num]", "[n'l]", "[Latin]"], ["1", "I", "<pr\u012bmus>", "11", "XI", "<\u016bndecimus>"], ["2", "II", "<secundus>", "12", "XII", "<duodecimus>"], ["3", "III", "<tertius>", "13", "XIII", "<tertius decimus>"], ["4", "IV", "<qu\u0101rtus>", "14", "XIV", "<qu\u0101rtus decimus>"], ["5", "V", "<qu\u012bntus>", "15", "XV", "<qu\u012bntus decimus>"], ["6", "VI", "<sextus>", "16", "XVI", "<sextus decimus>"], ["7", "VII", "<septimus>", "17", "XVII", "<septimus decimus>"], ["8", "VIII", "<oct\u0101vus>", "18", "XVIII", "<duod\u0113v\u012bc\u0113simus>"], ["9", "IX", "<n\u014dnus>", "19", "XIX", "<\u016bnd\u0113v\u012bc\u0113simus>"], ["10", "X", "<decimus>", "20", "XX", "<v\u012bc\u0113simus>"]]}, "t122": {"word_class": "d", "subtype": "ordinal", "table_type": "all", "vocab": [], "title": "Ordinal numbers 21-1000", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[num]", "[n'l]", "[Latin]", "[num]", "[n'l]", "[Latin]"], ["21", "XXI", "<v\u012bc\u0113simus pr\u012bmus>", "101", "CI", "<cent\u0113simus pr\u012bmus>"], ["22", "XXII", "<v\u012bc\u0113simus secundus>", "200", "CC", "<ducent\u0113simus>"], ["30", "XXX", "<tr\u012bc\u0113simus>", "300", "CCC", "<trecent\u0113simus>"], ["40", "XL", "<quadr\u0101g\u0113simus>", "400", "CD", "<quadringent\u0113simus>"], ["50", "L", "<qu\u012bnqu\u0101g\u0113simus>", "500", "D", "<qu\u012bngent\u0113simus>"], ["60", "LX", "<sex\u0101g\u0113simus>", "600", "DC", "<sescent\u0113simus>"], ["70", "LXX", "<septu\u0101g\u0113simus>", "700", "DCC", "<septingent\u0113simus>"], ["80", "LXXX", "<oct\u014dg\u0113simus>", "800", "DCCC", "<octingent\u0113simus>"], ["90", "XC", "<n\u014dn\u0101g\u0113simus>", "900", "CM", "<n\u014dngent\u0113simus>"], ["100", "C", "<cent\u0113simus>", "1000", "M", "<m\u012bll\u0113simus>"]]}, "t123": {"word_class": "d", "subtype": "distrib", "table_type": "all", "vocab": [], "title": "Distributive numbers 1-20", "notes_pre": ["Another set of n'l adjectives, similar to the above but differing in the adjectives for 1, 3, and 4, were the distributive numerals: <singul\u012b, b\u012bn\u012b, tern\u012b, quatern\u012b, qu\u012bn\u012b, s\u0113n\u012b>, and so on. The meaning of these is \"one each\", \"two each\" (or \"in pairs\") and so on."], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[num]", "[n'l]", "[Latin]", "[num]", "[n'l]", "[Latin]"], ["1", "I", "<singul\u012b>", "11", "XI", "<\u016bnd\u0113n\u012b>"], ["2", "II", "<b\u012bn\u012b>", "12", "XII", "<duod\u0113n\u012b>"], ["3", "III", "<tern\u012b>", "13", "XIII", "<tern\u012b>"], ["4", "IV", "<quatern\u012b>", "14", "XIV", "<quatern\u012b d\u0113n\u012b>"], ["5", "V", "<qu\u012bn\u012b>", "15", "XV", "<qu\u012bn\u012b d\u0113n\u012b>"], ["6", "VI", "<s\u0113n\u012b>", "16", "XVI", "<s\u0113n\u012b d\u0113n\u012b>"], ["7", "VII", "<sept\u0113n\u012b>", "17", "XVII", "<sept\u0113n\u012b d\u0113n\u012b>"], ["8", "VIII", "<oct\u014dn\u012b>", "18", "XVIII", "<duod\u0113v\u012bc\u0113n\u012b>"], ["9", "IX", "<nov\u0113n\u012b>", "19", "XIX", "<\u016bnd\u0113v\u012bc\u0113n\u012b>"], ["10", "X", "<d\u0113n\u012b>", "20", "XX", "<v\u012bc\u0113n\u012b>"]]}, "t124": {"word_class": "d", "subtype": "distrib", "table_type": "all", "vocab": [], "title": "Distributive numbers 21-1000", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[num]", "[n'l]", "[Latin]", "[num]", "[n'l]", "[Latin]"], ["21", "XXI", "<v\u012bc\u0113n\u012b singul\u012b>", "101", "CI", "<cent\u0113n\u012b singul\u012b>"], ["22", "XXII", "<v\u012bc\u0113n\u012b b\u012bn\u012b>", "200", "CC", "<duc\u0113n\u012b>"], ["30", "XXX", "<tr\u012bc\u0113n\u012b>", "300", "CCC", "<trec\u0113n\u012b>"], ["40", "XL", "<qu\u0101dr\u0101g\u0113n\u012b>", "400", "CD", "<quadring\u0113n\u012b>"], ["50", "L", "<qu\u012bnqu\u0101g\u0113n\u012b>", "500", "D", "<qu\u012bng\u0113n\u012b>"], ["60", "LX", "<sex\u0101g\u0113n\u012b>", "600", "DC", "<sesc\u0113n\u012b>"], ["70", "LXX", "<septu\u0101g\u0113n\u012b>", "700", "DCC", "<septing\u0113n\u012b>"], ["80", "LXXX", "<oct\u014dg\u0113n\u012b>", "800", "DCCC", "<octing\u0113n\u012b>"], ["90", "XC", "<n\u014dn\u0101g\u0113n\u012b>", "900", "CM", "<n\u014dng\u0113n\u012b>"], ["100", "C", "<cent\u0113n\u012b>", "1000", "M", "<m\u012bll\u0113n\u012b>"]]}, "t125": {"word_class": "d", "subtype": "adv", "table_type": "all", "vocab": [], "title": "Adverbial numbers 1-20", "notes_pre": ["Adverbial numerals are (as the name states) indeclinable adverbs, but because all of the other numeral constructions are adjectives, they are listed here with them. Adverbial numerals give how many times a thing happened. <semel> \"once\", <bis> \"twice\", <ter> \"thrice, three times\", <quater> \"four times\", and so on."], "notes_post": ["The suffix <-i\u0113ns> may also be spelled <-i\u0113s>: <quinqui\u0113s, sexi\u0113s>, etc. E.g. <equidem deci\u0113s d\u012bx\u012b> (Plautus) \"indeed I\"ve said it ten times already\""], "cols": 0, "data": [["[num]", "[n'l]", "[Latin]", "[num]", "[n'l]", "[Latin]"], ["1", "I", "<semel>", "11", "XI", "<\u016bndeci\u0113ns>"], ["2", "II", "<bis>", "12", "XII", "<duodeci\u0113ns>"], ["3", "III", "<ter>", "13", "XIII", "<tr\u0113deci\u0113ns>"], ["4", "IV", "<quater>", "14", "XIV", "<quattuordeci\u0113ns>"], ["5", "V", "<quinqui\u0113ns>", "15", "XV", "<qu\u012bndeci\u0113ns>"], ["6", "VI", "<sexi\u0113ns>", "16", "XVI", "<s\u0113deci\u0113ns>"], ["7", "VII", "<septi\u0113ns>", "17", "XVII", "<septendeci\u0113ns>"], ["8", "VIII", "<octi\u0113ns>", "18", "XVIII", "<duod\u0113v\u012bci\u0113ns>"], ["9", "IX", "<novi\u0113ns>", "19", "XIX", "<\u016bnd\u0113v\u012bci\u0113ns>"], ["10", "X", "<deci\u0113ns>", "20", "XX", "<v\u012bci\u0113ns>"]]}, "t126": {"word_class": "d", "subtype": "adv", "table_type": "all", "vocab": [], "title": "Adverbial numbers 21-1000", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[num]", "[n'l]", "[Latin]", "[num]", "[n'l]", "[Latin]"], ["21", "XXI", "<v\u012bci\u0113ns semel>", "101", "CI", "<centi\u0113ns semel>"], ["22", "XXII", "<v\u012bci\u0113ns bis>", "200", "CC", "<ducenti\u0113ns>"], ["30", "XXX", "<tr\u012bci\u0113ns>", "300", "CCC", "<trecenti\u0113ns>"], ["40", "XL", "<quadr\u0101gi\u0113ns>", "400", "CD", "<quadringenti\u0113ns>"], ["50", "L", "<qu\u012bnqu\u0101gi\u0113ns>", "500", "D", "<qu\u012bngenti\u0113ns>"], ["60", "LX", "<sex\u0101gi\u0113ns>", "600", "DC", "sescenti\u0113ns"], ["70", "LXX", "<septu\u0101gi\u0113ns>", "700", "DCC", "<septingenti\u0113ns>"], ["80", "LXXX", "<oct\u014dgi\u0113ns>", "800", "DCCC", "<octingenti\u0113ns>"], ["90", "XC", "<n\u014dn\u0101gi\u0113ns>", "900", "C\u2180", "<n\u014dngenti\u0113ns>"], ["100", "C", "<centi\u0113ns>", "1000", "\u2180", "<m\u012blli\u0113ns>"]]}, "t127": {"word_class": "d", "subtype": "prop", "table_type": "all", "vocab": [], "title": "Proportional numbers 1-20", "notes_pre": ["Proportional numerals are declinable adjectives. <simplus> \"simple\", <duplus> \"twice as great\", <triplus> \"thrice as great\", <quadruplus> \"four times as great\", and so on."], "notes_post": ["These are often used as nouns: <simplum> \"the simple sum\", <duplum> \"double the amount of money\" and so on. E.g. <duplam pec\u016bniam in th\u0113saur\u014ds rep\u014dn\u012b> (Livy) \"double the amount of money to be replaced in the treasuries\""], "cols": 0, "data": [["[num]", "[n'l]", "[Latin]", "[num]", "[n'l]", "[Latin]"], ["1", "I", "<simplus>", "11", "XI", "<\u016bndecuplus>"], ["2", "II", "<duplus>", "12", "XII", "<duodecuplus>"], ["3", "III", "<triplus>", "13", "XIII", "<tr\u0113decuplus>"], ["4", "IV", "<quadruplus>", "14", "XIV", "<quattuordecuplus>"], ["5", "V", "<qu\u012bncuplus>", "15", "XV", "<qu\u012bndecuplus>"], ["6", "VI", "<sextuplus>", "16", "XVI", "<s\u0113decuplus>"], ["7", "VII", "<septuplus>", "17", "XVII", "<septendecuplus>"], ["8", "VIII", "<octuplus>", "18", "XVIII", "<duod\u0113v\u012bgentuplus>"], ["9", "IX", "<n\u014dnuplus>", "19", "XIX", "<\u016bnd\u0113v\u012bgentuplus>"], ["10", "X", "<decuplus>", "20", "XX", "<v\u012bgentuplus>"]]}, "t128": {"word_class": "d", "subtype": "prop", "table_type": "all", "vocab": [], "title": "Proportional numbers 21-1000", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[num]", "[n'l]", "[Latin]", "[num]", "[n'l]", "[Latin]"], ["21", "XXI", "<v\u012bgentuplus simplus>", "101", "CI", "<centuplus simplus>"], ["22", "XXII", "<v\u012bgentuplus duplus>", "200", "CC", "<ducentuplus>"], ["30", "XXX", "<tr\u012bgintuplus>", "300", "CCC", "<trecentuplus>"], ["40", "XL", "<quadr\u0101gintuplus>", "400", "CD", "<quadringentuplus>"], ["50", "L", "<qu\u012bnqu\u0101gintuplus>", "500", "D", "<qu\u012bngentuplus>"], ["60", "LX", "<sex\u0101gintuplus>", "600", "DC", "<sescentuplus>"], ["70", "LXX", "<septu\u0101gintuplus>", "700", "DCC", "<septingentuplus>"], ["80", "LXXX", "<oct\u014dgintuplus>", "800", "DCCC", "<octingentuplus>"], ["90", "XC", "<n\u014dn\u0101gintuplus>", "900", "C\u2180", "<n\u014dngentuplus>"], ["100", "C", "<centuplus>", "1000", "\u2180", "<m\u012blliplus>"]]}, "t129": {"word_class": "d", "subtype": "card", "table_type": "e", "vocab": ["unus"], "title": "Cardinal numbers: <unus> one", "notes_pre": ["<\u016bnus, \u016bna, \u016b[num]> one"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", " ", " ", "[Plural]", " ", " "], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<\u016bnus>", "<\u016bna>", "<\u016bnum>", "<\u016bn\u012b>", "<\u016bnae>", "<\u016bna>"], ["[Vocative]", "<\u016bne>", "<\u016bna>", "<\u016bnum>", "<\u016bn\u012b>", "<\u016bnae>", "<\u016bna>"], ["[Accusative]", "<\u016bnum>", "<\u016bnam>", "<\u016bnum>", "<\u016bn\u014ds>", "<\u016bn\u0101s>", "<\u016bna>"], ["[Genitive]", "<\u016bn\u012bus / \u016bnius>", "<\u016bn\u012bus / \u016bnius>", "<\u016bn\u012bus / \u016bnius>", "<\u016bn\u014drum>", "<\u016bn\u0101rum>", "<\u016bn\u014drum>"], ["[Dative]", "<\u016bn\u012b>", "<\u016bn\u012b>", "<\u016bn\u012b>", "<\u016bn\u012bs>", "<\u016bn\u012bs>", "<\u016bn\u012bs>"], ["[Ablative]", "<\u016bn\u014d>", "<\u016bn\u0101>", "<\u016bn\u014d>", "<\u016bn\u012bs>", "<\u016bn\u012bs>", "<\u016bn\u012bs>"]]}, "t130": {"word_class": "d", "subtype": "card", "table_type": "e", "vocab": ["duo"], "title": "Cardinal numbers: <duo> two", "notes_pre": ["<duo, duae, duo> two"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Plural]"], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<duo>", "<duae>", "<duo>"], ["[Accusative]", "<du\u014ds/duo>", "<du\u0101s>", "<duo>"], ["[Genitive]", "<du\u014drum>", "<du\u0101rum>", "<du\u014drum>"], ["[Dative]", "<du\u014dbus>", "<du\u0101bus>", "<du\u014dbus>"], ["[Ablative]", "<du\u014dbus>", "<du\u0101bus>", "<du\u014dbus>"]]}, "t131": {"word_class": "a", "subtype": "pron", "table_type": "e", "vocab": ["ambo"], "title": "Pronominal number: <ambo> both", "notes_pre": ["<amb\u014d, ambae, amb\u014d> both"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Plural]"], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<amb\u014d>", "<ambae>", "<amb\u014d>"], ["[Accusative]", "<amb\u014ds/amb\u014d>", "<amb\u0101s>", "<amb\u014d>"], ["[Genitive]", "<amb\u014drum>", "<amb\u0101rum>", "<amb\u014drum>"], ["[Dative]", "<amb\u014dbus>", "<amb\u0101bus>", "<amb\u014dbus>"], ["[Ablative]", "<amb\u014dbus>", "<amb\u0101bus>", "<amb\u014dbus>"]]}, "t132": {"word_class": "d", "subtype": "card", "table_type": "e", "vocab": ["tria"], "title": "Cardinal numbers: <tres> three", "notes_pre": ["<tr\u0113s, tria> three"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Plural]"], [" ", "[Masc. & Fem.]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<tr\u0113s>", "<tria>"], ["[Accusative]", "<tr\u0113s / tr\u012bs>", "<tria>"], ["[Genitive]", "<trium>", "<trium>"], ["[Dative]", "<tribus>", "<tribus>"], ["[Ablative]", "<tribus>", "<tribus>"]]}, "t133": {"word_class": "d", "subtype": "card", "table_type": "e", "vocab": ["centum"], "title": "Cardinal numbers: centum hundred", "notes_pre": ["The numeral centum (\"one hundred\") is indeclinable, but all the other hundred numerals are declinable (<ducent\u012b, trecent\u012b, quadringent\u012b, qu\u012bngent\u012b, sescent\u012b, septingent\u012b, octingent\u012b, n\u014dngent\u012b>).", "<ducent\u012b, ducentae, ducenta> - two hundred"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Plural]"], [" ", "[Masculine]", "[Feminine]", "[Neuter]"], ["[Nominative]", "<ducent\u012b>", "<ducentae>", "<ducenta>"], ["[Accusative]", "<ducent\u014ds>", "<ducent\u0101s>", "<ducenta>"], ["[Genitive]", "<ducent\u014drum>", "<ducent\u0101rum>", "<ducent\u014drum>"], ["[Dative]", "<ducent\u012bs>", "<ducent\u012bs>", "<ducent\u012bs>"], ["[Ablative]", "<ducent\u012bs>", "<ducent\u012bs>", "<ducent\u012bs>"]]}, "t134": {"word_class": "d", "subtype": "card", "table_type": "e", "vocab": ["mille"], "title": "Cardinal numbers: mille thousand", "notes_pre": ["<m\u012blle> - (one) thousand\t<m\u012blia, m\u012blium> - x thousand, thousands"], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [[" ", "[Singular]", "[Plural]"], ["[Nominative]", "<m\u012blle>", "<m\u012blia/m\u012bllia>"], ["[Accusative]", "<m\u012blle>", "<m\u012blia/m\u012bllia>"], ["[Genitive]", "<m\u012blle>", "<m\u012blium/m\u012bllium>"], ["[Dative]", "<m\u012blle>", "<m\u012blibus/m\u012bllibus>"], ["[Ablative]", "<m\u012blle>", "<m\u012blibus/m\u012bllibus>"]]}, "t135": {"word_class": "s", "subtype": "", "table_type": "p", "vocab": [], "title": "Syntax: Sequence of Tenses in Indirect Questions & Cum clauses", "notes_pre": [], "notes_post": ["[1.i] Used with the indicative, the conjunction <cum> means \"at that time when\", or \"whenever\": <cum tacent, cl\u0101mant> (Cicero) \u2014\"when they are silent, (it is as if) they are shouting\"", "[1.ii] Used with the subjunctive, however, <cum> frequently means \"at a time when\".", "[1.iii] When <cum> is used with the Imperfect subjunctive, a common way of translating it is \"while\": <cum sed\u0113rem dom\u012b tr\u012bstis, accurrit Venerius> (Cicero) \u2014 \"while I was sitting sadly at home, Venerius suddenly came running up\"", "(1.iv] With the Pluperfect subjunctive, <cum> often means \"after X happened\": <cum excessisset Aegypt\u014d Antiochus, l\u0113g\u0101t\u012b ... Cyprum n\u0101vigant> (Livy) \u2014 \"after Antiochus had left Egypt, the ambassadors sailed to Cyprus\"", "[1.v] <Cum> can also mean \"in view of the fact that\" or \"since\": <quae cum ita sint> \"in view of the fact that these things are so\" / \"since this is so\"", "[1.vi] Another, less common, meaning of <cum> is \"though\" (often with <tamen> in the <cum>-clause): <nihil m\u0113 adi\u016bvit, cum posset> (Cicero) \u2014 \"he did nothing to help me, though (or: at a time when) he could have done\"", "[2] In later Latin, quod with the subjunctive could substitute for the accusative and infinitive in indirect statement, though this did not become common until the second century AD: <et v\u012bdit Deus quod esset bonum> (Vulgate Bible) \u2014 \"and God saw that it was good\"", "[3] Indirect questions expecting an answer yes or no can be introduced by <-ne> (<an>) or <num> (\"whether\", \"if\"): <quaes\u012bvit \u0101 m\u0113 vellemne s\u0113cum in castra profic\u012bsc\u012b> (Nepos) \u2014 \"he asked me whether I wanted to go with him to the camp\"; <pec\u016bniam adm\u014dvit ad n\u0101r\u0113s, sc\u012bscit\u0101ns num od\u014dre offender\u0113tur> (Suetonius) \u2014 \"he held the money under Titus's nose, asking if he was offended by the smell\"", "[4] Most verbs of ordering, persuading, and encouraging are followed by <ut> (<ut\u012b>) \"that\" or <n\u0113> \"that not\" and a subjunctive mood verb. This construction is common after verbs such as <imper\u014d> \"I order\", <rog\u014d> \"I ask\", <pet\u014d> \"I request\", <mone\u014d> \"I advise\", <persu\u0101de\u014d> \"I persuade\", <hortor> \"I exhort\" and others.", "[5] There is no future periphrastic form for the passive; use the present/imperfect and an adverb e.g. <cras>."], "cols": 0, "data": [["[Main]", " ", "[Subordinate]", " ", " "], ["PRIMARY", " ", "[RELATIVE TIME]", "[SUBJUNCTIVE]", " "], ["[Present]", "<rogat/petit>", "same time", "present", "<quid faciat>"], [" ", " ", " ", " ", "pass.= <faciatur"], ["[Future]", "<rogabit/petat>", "after", "pres./periphr.", "<quid faciat/facturus sit>"], [" ", " ", " ", " ", "pass.= <faciatur>"], ["[Perfect]", "<rogavit/petivit>", "before", "perfect", "<quid fecerit>"], [" ", " ", " ", " ", "pass.= <factus sit>"], ["SECONDARY", " ", " ", " ", " "], ["[Imperfect]", "<rogabat/petebat>", "same time", "imperfect", "<quid faceret>"], [" ", " ", " ", " ", "pass.= <faceretur>"], ["[Perfect]", "<rogavit/petivit>", "after", "imperf./periphr.", "<quid faceret/facturus esset>"], [" ", " ", " ", " ", "pass.= <faceretur>"], ["[Pluperfect]", "<rogaverat/petiverat>", "before", "pluperfect", "<quid fecisset>"], [" ", " ", " ", " ", "pass.= <factus esset>"]]}, "t136": {"word_class": "s", "subtype": "", "table_type": "p", "vocab": [], "title": "Syntax: Sequence of Tenses in Indirect Statements (accusative and infinitive pattern)", "notes_pre": [], "notes_post": ["[1] One verb, <sum> \"I am\" has its own future infinitive <fore>, which may be used instead of <fut\u016brum esse>. The verb <possum> \"I am able\" on the other hand has no future infinitive or future participle.", "[2] The future participle combined with <fuisse>, which expresses a past or present potential (\"would be doing\" or \"would have done\"): <nis\u012b d\u0113 vi\u0101 fessus esset, continu\u014d ad n\u014ds vent\u016brum fuisse> (Cicero) \u2014 \"(he said that) if he had not been tired from the journey, he would have come to us straightaway\"", "[3] The infinitive is used only for the main verb in an indirect statement; any other verbs are changed into the subjunctive mood, using one of the past tenses if the context is past: <locum ubi esset facile invent\u016br\u014ds> (Nepos) \u2014 \"(he told them that) they would easily find the place where he was\"", "[4] The main verb introducing indirect statements does not have to be a verb of speaking; it can also be any of a range of other verbs, such as <s\u0113nsit> \"he realised\", <simul\u0101vit> \"he pretended\", <c\u014dnstat> \"it is well known\", <sp\u0113r\u014d> \"I hope\", <scr\u012bpsit> \"he wrote\" and so on, which use the same construction.", "[5] Some verbs, principally the verb <iube\u014d> \"I order\" and its opposite <vet\u014d> \"I forbid\", use the accusative and infinitive construction, often with a passive infinitive: <signum dar\u012b iubet> (Caesar) \u2014 \"he ordered the signal to be given\""], "cols": 0, "data": [["[Main]", " ", "[Rel. time]", "[Infin.]", " ", "[Translation]"], ["[Pres]", "<dicunt>", "same time", "present", "<eum/se iuvare eam>", "They say he is/they are helping her."], ["[Perf]", "<dixerunt>", "before", "perfect", "<eum/se iuvisse eam>", "They said he/they helped her."], ["[Fut]", "<dicent>", "after", "future", "<eum/se iuturum/-i (esse) eam>", "They say he/they would help her."]]}, "t137": {"word_class": "s", "subtype": "", "table_type": "p", "vocab": [], "title": "Syntax: Main Latin Tense Forms Overview", "notes_pre": [], "notes_post": ["The difference between the two sets of perfect tenses is sometimes one of time, the second set referring to an earlier time than the first, as in this example from Caesar which contains both kinds: <p\u014dns, qu\u012b fuerat tempest\u0101te interruptus, paene erat refectus> \u2014 \"the bridge, which earlier on had been broken by a storm, had now almost been rebuilt\""], "cols": 0, "data": [["[Tense & mood]", "[Active]", "[Passive/Deponent]"], ["[INDICATIVE]", " ", " "], ["[Present]", "<am\u014d/d\u016bc\u014d>", "<amor/ducor>"], ["[Future]", "<am\u0101b\u014d/d\u016bcam>", "<am\u0101bor/ducar(duc\u0113tur)>"], ["[Imperfect]", "<am\u0101bam/d\u016bc\u0113bam>", "<am\u0101bar/duc\u0113bar>"], ["."], ["[Perfect]", "<am\u0101v\u012b/d\u016bx\u012b>", "<am\u0101tus sum/ductus sum>"], ["[(Perfect II)]", "--x--", "<(am\u0101tus fu\u012b/ductus fu\u012b)>"], ["[Future perfect]", "<am\u0101ver\u014d/d\u016bxer\u014d>", "<am\u0101tus er\u014d/ductus er\u014d>"], ["[(Future perf II)]", "--x--", "<(am\u0101tus fuer\u014d/ductus fuer\u014d)>"], ["[Pluperfect]", "<am\u0101veram/d\u016bxeram>", "<am\u0101tus eram/ductus eram>"], ["[(Pluperfect II)]", "--x--", "<(am\u0101tus fueram/ductus fueram>"], ["."], ["[SUBJUNCTIVE]", " ", " "], ["[Present]", "<amem/d\u016bcam>", "<amer/ducar(duc\u0101tur)>"], ["[Imperfect]", "<am\u0101rem/d\u016bcerem>", "<am\u0101rer/ducerer>"], ["[Perfect]", "<am\u0101verim/d\u016bxerim>", "<am\u0101tus sim/ductus sim>"], ["[(Perfect II)]", "--x--", "<(am\u0101tus sim/ductus sim)>"], ["[Pluperfect]", "<am\u0101vissem/d\u016bxissem>", "<am\u0101tus essem/ductus essem>"], ["[(Pluperfect II)]", "--x--", "<(am\u0101tus essem/ductus essem)>"], ["."], ["[IMPERATIVE]", " ", " "], ["[Present]", "<am\u0101(te)/duc(ite)>", "<loquere,loquimin\u012b/c\u014dn\u0101re,c\u014dn\u0101imin\u012b>"], ["[Future]", "<am\u0101t\u014d(te)/d\u016bcit\u014d(te)>", "<loquitor,loquuntor(3pl)/c\u014dn\u0101tor,c\u014dnantor(3pl)>"], ["."], ["[Infinitive]", " ", " "], ["[Present]", "<am\u0101re/d\u016bcere>", "<am\u0101r\u012b/d\u016bc\u012b>"], ["[Future]", "<am\u0101t\u016brum esse/duct\u016brum esse>", "<am\u0101tum \u012br\u012b/ductum \u012br\u012b>"], ["[(Mediaeval L.)]", "--x--", "<(am\u0101tus fore/ductus fore)>"], ["[Perfect]", "<am\u0101visse/d\u016bxisse>", "<am\u0101tus esse/ductus esse>"], ["[(Perfect II)]", "--x--", "<(am\u0101tus fuisse/ductus fuisse)>"]]}, "t138": {"word_class": "s", "subtype": "", "table_type": "p", "vocab": [], "title": "Syntax: Main Latin Tense Overview (Active)", "notes_pre": [], "notes_post": [], "cols": 0, "data": [["[INDICATIVE]", "[Subjunctive]", "[Participle]", "[Infinitive]"], ["[INFECTUM]", " ", " ", " "], ["Present", "Present", "Present", "Present"], ["Future", "--x--", "Future", "Future"], ["Imperfect", "Imperfect", "--x--", "--x--"], ["."], ["[PERFECTUM]", " ", " ", " "], ["Perfect", "Perfect", "Perfect", "Perfect"], ["Future perfect", "--x--", "--x--", "--x--"], ["Pluperfect", "--x--", "Pluperfect", "--x--", "--x--"], ["."], ["==examples==", " ", " ", " "], ["INFECTUM", " ", " ", " "], ["<am\u014di/duc\u014d>", "<amem/d\u016bcam (d\u016bcat)>", "amans/ducens", "<am\u0101re/d\u016bcere>"], ["<amab\u014d/d\u016bcam (d\u016bcet)>", "--x--", "<am\u0101turus/ducturus>", "<am\u0101turus esse/ducturus esse>"], ["<am\u0101bam/d\u016bc\u0113bam>", "<am\u0101rem/d\u016bcerem>", "--x--", "--x--"], ["."], ["PERFECTUM", " ", " ", " "], ["<am\u0101v\u012b/d\u016bx\u012b>", "<am\u0101verim/d\u016bxerim>", "<am\u0101tus", "am\u0101visse>"], ["<am\u0101ver\u014d/d\u016bxer\u014d>", "--x--", "--x--", "--x--"], ["<am\u0101veram/d\u016bxeram>", "--x--", "--x--", "--x--"]]}, "t139": {"word_class": "s", "subtype": "", "table_type": "p", "vocab": [], "title": "Syntax: conditional (if) clauses with open, ideal & unreal conditions. (Protasis & apodosis)", "notes_pre": ["Conditional clauses in Latin are clauses which start with the conjunction <s\u012b> \"if\" or the equivalent. The if-clause in a conditional sentence is known as the protasis, and the consequence is called the apodosis.", "Conditional clauses are generally divided into three types: open conditions, when the truth of the condition is unknown (\"if it is true that\u2026\"); ideal conditions, in which the speaker imagines a situation or event which might occur in the future (\"if this were to happen\u2026\"); and unreal conditions, referring to an event or situation in the present or past known to be contrary to fact (\"if it were true that\u2026\"). These three are also sometimes referred to as Type 1, Type 2, and Type 3 respectively.", "Open conditional clauses in turn can be divided into particular and general. Open conditional sentences generally use the indicative mood in both protasis and apodosis, although in some general conditions the subjunctive mood is used in the protasis. Ideal and unreal conditionals use the subjunctive in the protasis, and usually they also use the subjunctive in the apodosis, though sometimes the indicative may be used. Conditional clauses of comparison (\"as if\") also use the subjunctive mood in the protasis.", "The conjunction <s\u012b> is only rarely used in classical Latin to introduce indirect questions, although this usage is found in medieval Latin. The use of \"if\" to make a wish, found in ancient Greek, is not usual in Latin, except sometimes in poetry.", "A difference from English grammar is that in open future conditions, it is usual in Latin to use one of the future tenses, when English has the present tense."], "notes_post": ["Positive conditions are shown by: <s\u012bn> \"but if\" ( used for the second of two opposite conditions); <s\u012bve ... s\u012bve> (or Livy's preferred form: <seu ... seu>) \"whether ... or\"; <quod s\u012b> \"but if\" or \"if, however\" can also introduce an alternative; <ets\u012b, etiams\u012b (\u2026tamen)> \"although\"; <etiam s\u012b> (or <etiams\u012b>) \"even if\", \"even though\"; <siquidem> or <s\u012b quidem> means \"if indeed\" or \"if it's true that\"; <s\u012b mod\u014d> \"if indeed\" expresses doubt that the situation mentioned is in fact true; <s\u012b quis>  \"if anyone\", <s\u012b quid> \"if anything\", <s\u012b qu\u012b>  \"if any\", <s\u012b quisquam> \"if anyone at all\", <s\u012b quicquam> \"if anything at all\", <s\u012b quand\u014d> \"if at any time / if ever\",  <s\u012b qu\u0101> \"if in any way\".", "When the conditional clause is negative, there are various possibilities: <nisi> \"if not/unless\", <s\u012b ... n\u014dn> \"if not\",  <n\u012b> \"were it not that\" and <s\u012b minus> \"otherwise\"."], "cols": 0, "data": [["[Type]", "[Example]", "[Protasis]", "[Apodosis]"], ["REAL", " ", " ", " "], ["[Open (present)]", "If it is true", "present / perfect INDIC", "present (or perf) INDIC / IMPERATIVE"], [" ", " ", "<S\u012b id facit,> ", "<prud\u0113ns est.>"], ["[Open (past)]", "If it happened", "perfect / imperfect INDIC", "perfect (or pluperf) / imperfect INDIC"], [" ", " ", "<S\u012b id f\u0113cit,>", "<pr\u016bdens fuit.>"], ["[Open (future)]", "If it happens (in future)", "future / future perfect INDIC", "future INDIC / future IMPERATIVE"], [" ", " ", "<S\u012b id faciet,>", "<pr\u016bdens erit.>"], ["IMAGINARY", " ", " ", " "], ["[Ideal (future)]", "If it were to happen", "present / perfect SUBJ", "present SUBJ"], [" ", " ", "<S\u012b id faciat,>", "<pr\u016bdens sit.>"], ["[Ideal (past)]", "If it were to have happened", "imperfect SUBJ", "imperfect SUBJ"], ["[Unreal (present)]", "If it were true now", "(as above)", "(as above)"], [" ", " ", "<S\u012b id faceret,>", "<pr\u016bdens esset.>"], ["[Unreal (past)]", "If it had happened then", "pluperfect / imperfect SUBJ", "pluperfect / imperfect SUBJ"], [" ", " ", "<S\u012b id f\u0113cisset,>", "<pr\u016bdens fuisset.>"]]}}